<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>PEDAGOGIA_ discussões</title>
      <categories>
         <category_item>share</category_item>
      </categories>
   </header>
   <content><![CDATA[<strong> Compreendendo Vygotsky: a Construção do Conhecimento
      </strong><br/><br/>A teoria de Vigotsky contribuiu para a compreensão das inter-relações  entre as áreas da linguagem e da
      aprendizagem no contexto escolar. Para o autor, o processo de aprendizagem na criança começa muito antes da escola. Ele se
      faz ao longo de sua vida com a família e o seu cotidiano (mãe, amigos, ambiente, família, etc). Então, os diferentes momentos
      entre experiências e vivência,  a criança adquire muito conhecimento, que facilita a ela estabelecer relações com o mundo
      que a cerca, embora esses conhecimentos não sejam suficientes para a abstração, dependendo para isso de outros conceitos que
      virão depois, de embasamento científico ou formação de conceitos. (relação dialética entre os conceitos)<br/><br/>Vygotsky
      afirma que há uma relação dialética entre os dois conceitos cotidianos e  os conceitos científicos. Os cotidianos estabelecem
      uma condição de entendimento para os científicos e estes descem para exercer a experiência concreta.<br/><br/>Portanto é a
      escola - lugar ideal para o desenvolvimento dos conceitos científicos, onde gradativamente a criança vai associando o que
      ja sabe com os novos conceitos e vai adquirindo capacidade de abstração.<br/><br/>Da mesma maneira que Vygotsky não separa
      linguagem de aprendizagem, ele separa aprendizado de desenvolvimento. Para ele, primeiro vem o aprendizado, depois o desenvolvimento.
      O autor elaborou um conceito com relação à Zona de Desenvolvimento Proximal (ZDP). De acordo com essa teoria há dois níveis
      de desenvolvimento: desenvolvimento real e desenvolvimento potencial. Como desenvolvimento real, compreende-se as funções
      que a criança consegue realizar sozinha e desenvolvimento potencial, refere-se ao nível em que ela ainda precisa de alguém
      que a auxilie.  É nesse sentido que orienta-se que as tarefas devem ser realizadas através do diálogo, da colaboração e da
      experiência compartilhada. A distância entre esses dois níveis é que Vygotsky chama de ZDP e é nessa zona que se processam
      as interações a a experiência maior do outro.<br/><br/>Vygotsky aponta como função explícita da escola, fornecer instrumentos
      de interação  com o sistema de leitura e escrita e o conhecimento acumulado historicamente pela sociedade. Assim, ficam muito
      valorizado o conhecimento conceitual e à medida que a criança aumenta seus conhecimentos, modifica sua relação com o mundo.
      Conclui-se que a escola ideal é onde a criança discute, duvida, questiona e compartilha saberes. Há espaço para o erro, contradições,
      transformações, diferenças, criatividade, etc. No mesmo processo todos estão envolvidos: quem ensina e quem aprende. Nesse
      momento há necessidade de dois aspectos: a presença do outro social e a necessidade da linguagem.<br/><br/>O conhecimento
      é construído de muitas maneiras pelos sujeitos. Os sujeitos usam a linguagem e a comunicação verbal e não verbal (olhares,
      gestos, movimentos)  para interagirem uns com os outros e com o mundo e assim vão construindo o conhecimento.<br/><br/>Concluindo:
      por meio da linguagem, o sujeito adquire a grande riqueza dos próprios homens, assim como a consciência para conhecimento
      de si próprio e de melhor visão de mundo.<br/><br/><strong>Compreendendo Emilia Ferreiro:</strong>]]>
   </content>
</article>