<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>HIV - AIDS _ Introdução</title>
      <categories>
         <category_item>traduções</category_item>
      </categories>
   </header>
   <content><![CDATA[
      <ul>
      	<li><strong>Introdução ao  HIV/AIDS</strong></li>
      </ul>
      Traduções voluntárias, realizadas com artigos em língua inglesa sobre HIV/AIDS para a língua portuguesa: <strong>Introduction
      to HIV/AIDS: What You Need to Know/ Introdução ao HIV/AIDS: O que você precisa saber. </strong>
      Traduções em  contribuição  com os trabalhos de Eric Krock <a href="http://www.aidsvideos.org/">IDSvideo.org</a>.,  como parte
      de uma série de scripts para realização de vídeos sobre HIV/AIDS.  Este artigo intitulado <strong>Introdução ao HIV_AIDS</strong>
      já está editado em <a href="http://www.youtube.com/watch?v=-3OiM31t2mE">vídeo</a>.
      <ul>
      	<li><strong>HIV - AIDS "Melhor Aderência para uma Vida Melhor" </strong></li>
      </ul>
      Tradução para língua portuguesa do script "Better Adherence for a Better Life!” O artigo esclarece como é importante para
      as pessoas soro-positivas tomar suas medicações antiretrovirais (ARVs). Documento para elaboração de vídeo em língua portuguesa
      em colaboração com  a série AIDSvideos.org translation.   As orientações representam um diálogo entre a posição da pessoa
      infectada e sua adesão a um programa de saúde que pode lhe trazer uma condição de vida sempre saudável.<br/><br/>Veja <a href="http://aidsvideos.org/translate.shtml">http://aidsvideos.org/translate.shtml</a>
      <ul>
      	<li><strong>HIV e AIDS _ Prevenção para Positivos</strong></li>
      </ul>
      Tradução do original inglês "HIV and AIDS_Prevention for Positives" da série AIDSvideos.org.translation. O artigo traz importantes
      informações para indivíduos soro-positivos sobre como continuar vivendo com saúde, mesmo tendo sido contaminado pelo vírus
      HIV e, principalmente, como fazer para que essa doença não prossiga fazendo vítimas. Fala sobre como trabalhar os preconceitos,
      procedimentos para quem tem riscos e os meios disponibilizados para receber ajuda.<br/><br/>Veja artigos http://aidsvideos.org/translate.shtml
      <p class="entry">&nbsp;</p><br/><br/><ul>
      	<li><strong>Cristal de Metanfetamina e HIV: A conexão.</strong></li>
      </ul>
      Tradução para língua portuguesa artigo intitulado “Cristal de Metanfetamina e HIV: A Conexão.”  O assunto se refere à história
      do cristal de  metanfetamina e seu impacto na disseminação do HIV/AIDS.  O artigo esclarece os danos que o Cristal causa no
      corpo humano, seus efeitos no cérebro, de que forma ele contribui para aumentar a disseminação do HIV e como aderir a um programa
      de tratamento.  Veja artigos  http: // aidsvideos.org/translate.shtml
      <ul>
      	<li><strong>Você contraiu o HIV? Sintomas da Infecção Primária do HIV</strong></li>
      </ul>
      Tradução para língua portuguesa do original “Did I Just Contract HIV?” Esclarece-se nesse artigo como é possível saber quando
      uma pessoa contrae recentemente o HIV, descrevendo sintomas e sinais da infecção primária. Veja artigos http: // aidsvideos.org/translate.shtml
      <ul>
      	<li>
      <h2><a href="http://gloria.taboca.com//?p=14" rel="bookmark" title="Permanent Link: HIV - Prevenção para homens que fazem
      sexo com homens">HIV - Prevenção para homens que fazem sexo com homens</a></h2>
      Este é um documento traduzido para a língua portuguesa - ptbr, que faz parte da série AIDSvideos.org translation.
      O artigo é uma tradução do original “HIV - Prevention for Men who have sex with men” , representando um trabalho volunário
      em colaboração com Eric Krock junto a AIDSvideos.org translation, o qual objetiva-se a prestar aconselhamentos e normas médicas
      para prevenção a AIDS. O assunto é endereçado a homens homossexuais.<br/><br/>Entre importantes observações, o documento orienta
      esses homens como prevenir-se para não contrairem o HIV, assim como a importância de manter-se informado quanto ao efeito
      das drogas que existem no mercado. Veja http://aidsvideos.org/translate.shtml</li>
      </ul>]]>
   </content>
</article>