<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>BANCO DE DÚVIDAS: funções da linguagem</title>
      <categories>
         <category_item>funções da linguagem</category_item>
         <category_item>elementos da comunicação</category_item>
         <category_item>dúvidas de língua portuguesa</category_item>
         <category_item>textos</category_item>
         <category_item>gramática pt-br</category_item>
         <category_item>Interpretação de textos</category_item>
         <category_item>língua portuguesa</category_item>
      </categories>
   </header>
   <content><![CDATA[<strong>FUNÇÕES DA LINGUAGEM</strong>
      As funções da linguagem são recursos necessários para se estabelecer uma comunicação eficiente. Os primeiros estudos dessas
      funções foram propostos por Roman Jakobson em sua obra Linguística e Comunicação, em 1970. São cinco as funções propostas
      pelo linguista.
      <ul>
      	<li>apelativa (ou conativa)</li>
      </ul>
      É centralizada no receptor. O emissor quer influenciar o seu comportamento. Geralmente usa-se os pronomes tu , você ou o nome
      da pessoa. Também usa-se vocativos e imperativos. Essa função é comum em discursos, sermões, propagandas políticas e religiosas,
      figuras de linguagem.
      <ul>
      	<li>emotiva (ou expressiva)</li>
      </ul>
      Centralizada no emissor: suas emoções, sua opinião. Comum haver interjeições, exclamações e uso da 1a. pessoa do singular.
      Uso dos pronomes pessoais. Função comum em autobiografias, cartas de amor, memórias, poesias líricas, etc.
      <ul>
      	<li>referencial ou denotativa</li>
      </ul>
      Texto que oferece informações da realidade. Função centrada no referente, isto é, quem está se referindo.  Linguagem denotativa,
      direta, objetiva, prevalecendo 3a. pessoa do singular. Comum em jornais e livros científicos, notícia jornalística.
      <ul>
      	<li>fática</li>
      </ul>
      Objetiva-se prolongar ou não o contato com o receptor, isto é, manter ou não a comunicação. . Função centrada no canal. Recurso
      usado para manter o leitor ou ouvinte. Comum em interjeições, linguagem das falas telefônicas, saudações, propagandas, etc.
      <ul>
      	<li>poética</li>
      </ul>
      Preocupa-se com o plano de expressão da mensagem, com sua construção. Centralizada na própria mensagem, linguagem figurada,
      poética, afetiva, sugestiva, denotativa e metafórica. Procura atrair pela estética, pela beleza. Valoriza-se a combinação
      das palavras. Obras literárias, letras de música, propaganda, expressões plurisignificativas, sinônimos, etc.
      <ul>
      	<li>metalinguística</li>
      </ul>
      Uso da linguagem para explicar a linguagem. Poesia para explicar a poesia. Um texto que comenta outro texto. Comum nos dicionários,
      propaganda de propaganda, etc.<br/><br/><strong>ELEMENTOS DA COMUNICAÇÃO</strong>
      <ul>
      	<li>emissor     - emite, codifica a mensagem.</li>
      </ul>
      <ul>
      	<li>receptor     - quem recebe, quem decodifica a mensagem.</li>
      </ul>
      <ul>
      	<li>canal          - meio pelo qual circula a mensagem: jornal, livro, revista, folheto, prova.</li>
      </ul>
      <ul>
      	<li>código        - conjunto de signos usados na transmissão e recepção da mensagem: linguagem  verbal escrita. (pt-BR)</li>
      </ul>]]>
   </content>
</article>