<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>BANCO DE DÚVIDAS: prosopopéia e licença literária</title>
      <categories>
         <category_item>licença poética</category_item>
         <category_item>prosopopéia</category_item>
         <category_item>figuras de linguagem</category_item>
         <category_item>dúvidas de língua portuguesa</category_item>
         <category_item>gramática pt-br</category_item>
         <category_item>língua portuguesa</category_item>
      </categories>
   </header>
   <content><![CDATA[A prosopopéia é considerada licença literária ou poética?<br/><br/><strong>Prosopopéia</strong> não é uma <strong>licença
      literária</strong>.<br/><br/>Entendendo os dois conceitos:<br/><br/>Como o próprio nome já diz, a <strong>licença poética</strong>
      concede uma certa liberdade ao poeta para que ele  possa expressar toda a sua criatividade, sem estar preso às regras gramaticais
      ou métricas.  Na verdade, é uma permissão para transgressão de normas. Podemos encontrar textos criativos, nos quais o autor
      pôde usar as palavras do seu jeito, sem seguir às regras. No entanto, para se ter o direito de licença poética é preciso ter
      um conhecimento profundo da língua, senão é simplesmente ignorância. Esse ato é representado de várias maneiras:<br/><br/>-
      Pode ser por rimas falsas;
      - Pode ser por versos com métrica irregular;
      - Por temas obscenos em época de moralidade;
      - Por brincadeiras como palavras consideradas “erradas”;
      - Por um vocabulário mais próximo do cotidiano, etc.<br/><br/>Já por <strong>prosopopéia</strong> (personificação) entende-se
      quando há transferência de caracteres de seres animados (sentimentos, emoções ou razão ) para seres inanimados ou abstratos.
      Esse é um recurso discursivo, reconhecido e conceituado pela gramática.  Exemplos:<br/><br/>- "Uma ilusão <strong>gemia</strong>
      a um canto."
      Lygia F. Telles<br/><br/>- "Sinto o <strong>canto</strong> da noite na <strong>boca</strong> do vento. "
      Dona Yvone Lara
      <ul>
      	<li>Conclui-se, a partir dos conceitos, que a prosopopéia não se enquadra fora das normas, não deve ser considerada como
      uma transgressão. Todavia, há autores que incluem esse tipo de recurso discursivo como um tipo  de "licença" ou liberdade
      de expressão.</li>
      </ul>]]>
   </content>
</article>