<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Contribuidor: Tati Kastein</title>
      <categories>
         <category_item>Uncategorized</category_item>
      </categories>
   </header>
   <content><![CDATA[Td_01: <strong> texto dissertativo argumentativo</strong>
      (<font face="Times New Roman" size="3">Apresento um texto extraído  do Jornal Folha de S.Paulo, onde pretendo mostrar as partes
      de um texto  dissertativo, separando-as, e destacando em itállico, as frases-núcleo  de cada parágrafo.)</font><br/><br/><strong>Partida
      a frio </strong><br/><br/>(<font size="-2">Parágrafo de introdução</font>)<br/><br/><em>Informação é um direito básico do
      consumidor</em>. Num mundo acossado pela poluição do ar e pelo agravamento do efeito estufa, contudo, o comprador brasileiro
      ainda depende de testes por publicações especializadas para orientar-se sobre o consumo de combustível nos modelos de automóveis.
      Em abril de 2009, isso começará a mudar.<br/><br/>(<font size="-2">Parágrafos  dos argumentos)</font><br/><br/><em>A partir
      dessa data chegarão às concessionárias os primeiros veículos com etiquetas indicativas do nível de consumo, semelhantes às
      que existem em aparelhos domésticos, como geladeiras e fogões</em>. São rótulos de leitura simples, que indicam por letras
      e barras coloridas o grau de eficiência do produto no dispêndio de eletricidade (etiqueta Procel) ou de gás (etiqueta Conpet).
      <em>
      A iniciativa faz parte do Programa Brasileiro de Etiquetagem, iniciado há mais de duas décadas</em>. O processo envolve fixação
      de níveis mínimos de eficiência e um selo de aprovação para produtos mais econômicos.<br/><br/><em>Desde sua origem o programa
      opera com a metodologia de adesão voluntária das empresas, em geral por intermédio de convênios entre agremiações setoriais
      e órgãos de governo como o Inmetro (Instituto Nacional de Metrologia, Normalização e Qualidade Industrial).</em> O procedimento
      se mostrou eficaz, como se depreende da generalização das etiquetas no comércio.<br/><br/><em>Com os automóveis ocorrerá o
      mesmo.</em> Testes padronizados já foram estipulados pelo Inmetro. As montadoras que decidirem participar têm até março para
      apresentar as informações. Prevê-se que em três anos 100% dos veículos estarão etiquetados.<br/><br/>(<font size="-2">Parágrafo_de_conclusão</font>)<br/><br/><em>Cabe,
      no entanto, uma reflexão: se a inclinação de fabricantes é aderir à transparência, cedo ou tarde, é de se perguntar por que
      a etiquetagem não poderia ser obrigatória desde a partida.</em> Decerto isso anteciparia os efeitos benéficos da medida.<br/><br/>(<font
      size="-2">texto disponível em http://www.folha.uol.com.br/ Acesso em:05 out. 2008. Editoriais- 3 de novembro</font>)<br/><br/>Td_02:
      <strong><font size="3">Termos: endofóricos, exofóricos, catafóricos e anafóricos</font></strong>
      Conceitos:
      Referência endofórica:
      <blockquote>é a referência ou remissão que, no texto, se faz com o elemento do próprio texto, comportando a anáfora e catáfora.
      Podem ser encontrados por pronomes demonstrativos, pronome de 3a. pessoa, advérbio de tempo e lugar, e também com aspecto
      verbal, tempo e modo.</blockquote>
      Catáfora:
      <blockquote> ocorre quando o termo pressuposto aparece depois do item coesivo.</blockquote>
      Anáfora:
      <blockquote>ocorre quando o elemento pressuposto está verbalmente explicitado e precede o item coesivo.</blockquote>
      Referência exofórica:
      <blockquote> é a referência ou remissão quanto há elementos do texto de outros dados da realidade exterior (fora dele). Pode
      também ser encontrado por elementos de dêixes (tempo), e também com aspecto verbal, tempo e modo.</blockquote>
      <strong>Partida a frio</strong><br/><br/>Informação é um direito básico do consumidor. Num mundo acossado pela poluição do
      ar e pelo agravamento do efeito estufa, contudo, o comprador brasileiro ainda depende de testes por publicações especializadas
      para orientar-se sobre o consumo de combustível nos modelos de automóveis. Em abril de 2009, isso começará a mudar.<br/><br/>A
      partir dessa data chegarão às concessionárias os primeiros veículos com etiquetas indicativas do nível de consumo, semelhantes
      às que existem em aparelhos domésticos, como geladeiras e fogões. São rótulos de leitura simples, que indicam por letras e
      barras coloridas o grau de eficiência do produto no dispêndio de eletricidade (etiqueta Procel) ou de gás (etiqueta Conpet).<br/><br/>A
      iniciativa faz parte do Programa Brasileiro de Etiquetagem, iniciado há mais de duas décadas. O processo envolve fixação de
      níveis mínimos de eficiência e um selo de aprovação para produtos mais econômicos.<br/><br/>Desde sua origem o programa opera
      com a metodologia de adesão voluntária das empresas, em geral por intermédio de convênios entre agremiações setoriais e órgãos
      de governo como o Inmetro (Instituto Nacional de Metrologia, Normalização e Qualidade Industrial). O procedimento se mostrou
      eficaz, como se depreende da generalização das etiquetas no comércio.<br/><br/>Com os automóveis ocorrerá o mesmo. Testes
      padronizados já foram estipulados pelo Inmetro. As montadoras que decidirem participar têm até março para apresentar as informações.
      Prevê-se que em três anos 100% dos veículos estarão etiquetados<br/><br/>Cabe, no entanto, uma reflexão: se a inclinação de
      fabricantes é aderir à transparência, cedo ou tarde, é de se perguntar por que a etiquetagem não poderia ser obrigatória desde
      a partida. Decerto isso anteciparia os efeitos benéficos da medida.<br/><br/>(<font size="-2">texto disponível em http://www.folha.uol.com.br/
      Acesso em:05 out. 2008. Editoriais- 3 de novembro</font>)<br/><br/><strong>Reconhecimento desses termos no texto:</strong>
      <strong>Anáfora </strong>
      <blockquote>(..) “o <strong>comprador brasileiro</strong> ainda depende de testes por publicações especializadas para orientar-<strong>se</strong>…”</blockquote>
      (Nesse trecho, o pronome “se” anafórico, remete ao comprador brasileiro comentado anteriormente).
      <blockquote>(..)“é de se perguntar <strong>por que a etiquetagem não poderia ser obrigatória desde a partida.</strong> Decerto
      <strong>isso</strong> anteciparia os efeitos benéficos da medida.”.</blockquote>
      (O pronome demonstrativo “isso”, é usado como anafórico, para a dúvida de que a etiquetagem poderia ser obrigatória desde
      a partida).<br/><br/><strong>Catáfora</strong>
      <blockquote>“Informação é um direito básico do consumidor…”</blockquote>
      (Nesse trecho, o termo “informação”, usado como referência catafórica, antecipa o que seria o direito básico do consumidor).
      <blockquote>“Desde sua origem o programa opera com a metodologia…”</blockquote>
      (O pronome demonstrativo “sua”, usado como catafórico, remete antecipadamente ao programa).<br/><br/><strong>Exofórica</strong>
      <blockquote>“Em abril de 2009, isso…”</blockquote>
      (A data “abril de 2009” faz referência a um período fora da época em que o texto foi publicado).<br/><br/>
      <blockquote>“A iniciativa faz parte do Programa Brasileiro de Etiquetagem, iniciado há mais de duas décadas.”</blockquote>
      (Nesse trecho, a data “duas décadas”, se refere a um tempo mencionado fora do contexto publicado).<br/><br/>Td_03: <strong>Figuras
      de Linguagem </strong><br/><br/>Apresento comentários solicitados na página de temas disponíveis sobre algumas figuras de
      linguagem<br/><br/>Para os falantes da Língua Portuguesa sabemos que há determinadas normas e um padrão de linguagem, a chamada
      de linguagem culta, inserida dentro da gramática normativa. Ocorrem casos em que o falante pode transgredir essas regras,
      utilizando alguns recursos para passar a informação desejada, é o caso dos recursos estilísticos, a fim de florear e reforçar
      a mensagem transmitida, usando assim <em>as figuras de linguagem</em>. As figuras de linguagem estão divididas em:
      <blockquote> figuras de construção - figuras de pensamento - figuras de palavras</blockquote>
      <strong>Figuras de construção</strong>
      <blockquote> Aliteração - Zeugma - Elipse - Polissíndeto - Anáfora</blockquote>
      <strong>Aliteração</strong>
      <blockquote>Repetição de mesmos sons de natureza consonantal. Exemplo:  aliteração do “r”<br/><br/>“E o teu <strong>olhar</strong>
      <strong>era</strong> de adeus<br/><br/><strong>Juro</strong> que não <strong>acreditei</strong> Eu te <strong>estranhei</strong><br/><br/>Me
      <strong>debrucei</strong><br/><br/><strong>Sobre</strong> teu <strong>corpo</strong> e duvidei<br/><br/>E me <strong>arrastei</strong>
      e te <strong>arranhei</strong><br/><br/>E me <strong>agarrei</strong> nos teus cabelos”<br/><br/><strong> Zeugma</strong>
      <blockquote>Omissão de um termo que antes já havia aparecido no texto.Exemplo: omissão do verbo <em>levou</em></blockquote>
      “Levou os meus planos / <strong>( )</strong>Meus pobres enganos / <strong>( )</strong>Os meus vinte anos / <strong>( )</strong>O
      meu coração”<br/><br/><strong>
      Polissíndeto</strong>
      <blockquote>Repetição de conjunções coordenativas ligando elementos de frase ou período.</blockquote>
      “<strong>E</strong> tropeçou no céu como se fosse um bêbado / <strong>E</strong> flutuou no ar como se fosse um pássaro /
      <strong>E</strong> se acabou no chão feito um pacote flácido”<br/><br/><strong>Anáfora</strong>
      <blockquote> Repetição de uma mesma palavra no início de versos e frases.</blockquote>
      “<strong>Você</strong> pode nos salvar / <strong>Você</strong> vai nos redimir / <strong>Você</strong> dá pra qualquer um”
      /<br/><br/><strong>
      Figuras de pensamento</strong><br/><br/>(definir. Se dividem em:)
      <blockquote>Antítese - Prosopopéia e personificação blockquote&gt;
      <strong>Antítese</strong>
      <blockquote>Consiste na aproximação de palavras que se opõem pelo sentido. Exemplo: deve adorar alguém pelas coisas boa, e
      não pelo avesso</blockquote>
      “Te adorando pelo avesso”<br/><br/>(Disponível em:"http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/atras-da-porta.html")<br/><br/><strong>Prosopopeia_e_personificacao</strong><br/><br/>a
      rosa como ser inanimado e com característica triste de ser animado.<br/><br/>“A moça triste que vivia calada sorriu<br/><br/>A
      <strong>rosa triste</strong> que vivia fechada se abriu”<br/><br/>(Disponível em: <a href="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/a-banda.html"
      class="urlextern" title="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/a-banda.html" rel="nofollow">http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/a-banda.html</a>)
      <h4><a title="hiperbole" name="hiperbole" id="hiperbole"></a>Hipérbole</h4>
      <p class="level4"> Consiste na exageração de uma idéia com finalidade expressiva.Exemplo: é um exagero morrer dando risadas.</p>
      “Sem lhe pedir licença<br/><br/>E eu vou <strong>morrer de rir</strong><br/><br/>Que esse dia há de vir”<br/><br/>(Disponível
      em: <a href="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/apesar-de-voce.html" class="urlextern" title="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/apesar-de-voce.html"
      rel="nofollow">http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/apesar-de-voce.html</a>)<br/><br/><strong>Figuras de palavras </strong>
      <blockquote>metáfora - comparação - sinestesia</blockquote>
      <strong>Metafora</strong>
      Utilização de uma palavra ou expressão, em lugar de outra, por haver entre elas uma relação de semelhança.espécie de comparação
      implícita. Exemplo: Roda-viva usada metaforicamente, comparada a uma coisa ruim na época da escrita da música- ditadura.
      “A gente toma a iniciativa<br/><br/>Viola na rua, a cantar<br/><br/>Mas eis que chega a <strong>roda-viva</strong><br/><br/>E
      carrega a viola pra lá”<br/><br/>(Disponível em: <a href="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/roda-viva.html"></a><br/><br/><a
      href="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/roda-viva.html"><strong>Comparaçao</strong>
      Caso a metáfora venha com o conectivo comparativo “como”, chamamos de comparação.
      “Sentou pra descansar <strong>como</strong> se fosse sábado</a><br/><br/><a href="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/roda-viva.html">Comeu
      feijão com arroz<strong> como</strong> se fosse um príncipe</a><br/><br/><a href="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/roda-viva.html">Bebeu
      e soluçou <strong>como</strong> se fosse um náufrago</a><br/><br/><a href="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/roda-viva.html">Dançou
      e gargalhou <strong>como</strong> se ouvisse música</a><br/><br/><a href="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/roda-viva.html">E
      tropeçou no céu <strong>como</strong> se fosse um bêbado</a><br/><br/><a href="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/roda-viva.html">E
      flutuou no ar <strong> como</strong> se fosse um pássaro”</a><br/><br/><a href="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/roda-viva.html">(Disponível
      em: </a><a href="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/construcao.html%29%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3ESinestesia%3C/b%3E%3Cbr%20/%3EMesclar%20sensa%C3%A7%C3%B5es%20percebidas%20por%20diferentes%20org%C3%A3os%20do%20sentido.Exemplo:%20Olhar-visual%20;%20quente-%20t%C3%A1til%3Cbr%20/%3E%E2%80%9CUm%20dia%20ele%20chegou%20t%C3%A3o%20diferente%20do%20seu%20jeito%20de%20sempre%20chegar%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3EOlhou-a%3C/b%3E%20dum%20jeito%20muito%20mais%20%3Cb%3Equente%3C/b%3E%20do%20que%20sempre%20costumava%20olhar%E2%80%9D%3C/p%3E%3Cp%3E%28Dispon%C3%ADvel%20em:%20%3Ca%20mce_thref="></a><br/><br/><a
      href="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/construcao.html%29%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3ESinestesia%3C/b%3E%3Cbr%20/%3EMesclar%20sensa%C3%A7%C3%B5es%20percebidas%20por%20diferentes%20org%C3%A3os%20do%20sentido.Exemplo:%20Olhar-visual%20;%20quente-%20t%C3%A1til%3Cbr%20/%3E%E2%80%9CUm%20dia%20ele%20chegou%20t%C3%A3o%20diferente%20do%20seu%20jeito%20de%20sempre%20chegar%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3EOlhou-a%3C/b%3E%20dum%20jeito%20muito%20mais%20%3Cb%3Equente%3C/b%3E%20do%20que%20sempre%20costumava%20olhar%E2%80%9D%3C/p%3E%3Cp%3E%28Dispon%C3%ADvel%20em:%20%3Ca%20mce_thref=">Td_04:
      <font size="3">Enunciado e Enunciação</font></a><br/><br/><a href="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/construcao.html%29%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3ESinestesia%3C/b%3E%3Cbr%20/%3EMesclar%20sensa%C3%A7%C3%B5es%20percebidas%20por%20diferentes%20org%C3%A3os%20do%20sentido.Exemplo:%20Olhar-visual%20;%20quente-%20t%C3%A1til%3Cbr%20/%3E%E2%80%9CUm%20dia%20ele%20chegou%20t%C3%A3o%20diferente%20do%20seu%20jeito%20de%20sempre%20chegar%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3EOlhou-a%3C/b%3E%20dum%20jeito%20muito%20mais%20%3Cb%3Equente%3C/b%3E%20do%20que%20sempre%20costumava%20olhar%E2%80%9D%3C/p%3E%3Cp%3E%28Dispon%C3%ADvel%20em:%20%3Ca%20mce_thref=">(<font
      size="-2">Apresento comentários solicitados em ....</font>)</a><br/><br/><a href="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/construcao.html%29%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3ESinestesia%3C/b%3E%3Cbr%20/%3EMesclar%20sensa%C3%A7%C3%B5es%20percebidas%20por%20diferentes%20org%C3%A3os%20do%20sentido.Exemplo:%20Olhar-visual%20;%20quente-%20t%C3%A1til%3Cbr%20/%3E%E2%80%9CUm%20dia%20ele%20chegou%20t%C3%A3o%20diferente%20do%20seu%20jeito%20de%20sempre%20chegar%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3EOlhou-a%3C/b%3E%20dum%20jeito%20muito%20mais%20%3Cb%3Equente%3C/b%3E%20do%20que%20sempre%20costumava%20olhar%E2%80%9D%3C/p%3E%3Cp%3E%28Dispon%C3%ADvel%20em:%20%3Ca%20mce_thref="><strong>Para
      Benveniste (1989, p.83)</strong> a enunciação pode ser entendida a partir de  um sujeito sócio-atuante, em que a partir dos
      aspectos sócio-históricos,  age em seu meio, e convivendo com outras pessoas, consegue fazer desse  ato um processo interdiscursivo.
      Assim, sua manifestação envolve a  relação das formações discursivas que determinam a que modo o que  se diz pode ser dito.</a><br/><br/><a
      href="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/construcao.html%29%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3ESinestesia%3C/b%3E%3Cbr%20/%3EMesclar%20sensa%C3%A7%C3%B5es%20percebidas%20por%20diferentes%20org%C3%A3os%20do%20sentido.Exemplo:%20Olhar-visual%20;%20quente-%20t%C3%A1til%3Cbr%20/%3E%E2%80%9CUm%20dia%20ele%20chegou%20t%C3%A3o%20diferente%20do%20seu%20jeito%20de%20sempre%20chegar%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3EOlhou-a%3C/b%3E%20dum%20jeito%20muito%20mais%20%3Cb%3Equente%3C/b%3E%20do%20que%20sempre%20costumava%20olhar%E2%80%9D%3C/p%3E%3Cp%3E%28Dispon%C3%ADvel%20em:%20%3Ca%20mce_thref=">O
      produto do ato de enunciação (ato de comunicação verbal) é o enunciado,  uma seqüência de palavras com sentido completo emitidas
      pelo falante  de uma língua. No enunciado podemos dizer que são marcas de uma realidade  que possui um significado, e assim,
      dizendo alguma coisa com sentido,  e estabelecendo comunicação sempre verdadeira entre pessoas. Dentro  do enunciado, o necessário
      é manter os sujeitos (locutor e alocutário  a quem se dirige o enunciado), o tempo, e o lugar de produção do enunciado).</a><br/><br/><a
      href="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/construcao.html%29%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3ESinestesia%3C/b%3E%3Cbr%20/%3EMesclar%20sensa%C3%A7%C3%B5es%20percebidas%20por%20diferentes%20org%C3%A3os%20do%20sentido.Exemplo:%20Olhar-visual%20;%20quente-%20t%C3%A1til%3Cbr%20/%3E%E2%80%9CUm%20dia%20ele%20chegou%20t%C3%A3o%20diferente%20do%20seu%20jeito%20de%20sempre%20chegar%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3EOlhou-a%3C/b%3E%20dum%20jeito%20muito%20mais%20%3Cb%3Equente%3C/b%3E%20do%20que%20sempre%20costumava%20olhar%E2%80%9D%3C/p%3E%3Cp%3E%28Dispon%C3%ADvel%20em:%20%3Ca%20mce_thref="><strong>Para
      Benveniste (1989, p.82) </strong>vale dizer a enunciação como “este colocar  em funcionamento a língua por um ato individual
      de utilização”.  Assim fica esclarecido a partir dessa afirmação, que é o locutor,  o responsável pelo ato (fala), ou seja,
      o locutor utiliza a língua  e transforma em seu discurso.</a><br/><br/><a href="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/construcao.html%29%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3ESinestesia%3C/b%3E%3Cbr%20/%3EMesclar%20sensa%C3%A7%C3%B5es%20percebidas%20por%20diferentes%20org%C3%A3os%20do%20sentido.Exemplo:%20Olhar-visual%20;%20quente-%20t%C3%A1til%3Cbr%20/%3E%E2%80%9CUm%20dia%20ele%20chegou%20t%C3%A3o%20diferente%20do%20seu%20jeito%20de%20sempre%20chegar%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3EOlhou-a%3C/b%3E%20dum%20jeito%20muito%20mais%20%3Cb%3Equente%3C/b%3E%20do%20que%20sempre%20costumava%20olhar%E2%80%9D%3C/p%3E%3Cp%3E%28Dispon%C3%ADvel%20em:%20%3Ca%20mce_thref=">A
      enunciação só ocorre com o ato de produzir o texto pronto (dizer  algo a alguém), e não apenas o texto em si. Essa produção
      é estabelecida  pela manifestação do discurso (relação verbal).</a><br/><br/><a href="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/construcao.html%29%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3ESinestesia%3C/b%3E%3Cbr%20/%3EMesclar%20sensa%C3%A7%C3%B5es%20percebidas%20por%20diferentes%20org%C3%A3os%20do%20sentido.Exemplo:%20Olhar-visual%20;%20quente-%20t%C3%A1til%3Cbr%20/%3E%E2%80%9CUm%20dia%20ele%20chegou%20t%C3%A3o%20diferente%20do%20seu%20jeito%20de%20sempre%20chegar%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3EOlhou-a%3C/b%3E%20dum%20jeito%20muito%20mais%20%3Cb%3Equente%3C/b%3E%20do%20que%20sempre%20costumava%20olhar%E2%80%9D%3C/p%3E%3Cp%3E%28Dispon%C3%ADvel%20em:%20%3Ca%20mce_thref="><strong>De
      acordo com Benveniste (1989, p.83)</strong>, ele cita três principais características  no ato da enunciação, a partir do locutor:
      O ato individual de uso  da língua, as realizações de realização desse ato, e os instrumentos  de sua realização.</a><br/><br/><a
      href="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/construcao.html%29%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3ESinestesia%3C/b%3E%3Cbr%20/%3EMesclar%20sensa%C3%A7%C3%B5es%20percebidas%20por%20diferentes%20org%C3%A3os%20do%20sentido.Exemplo:%20Olhar-visual%20;%20quente-%20t%C3%A1til%3Cbr%20/%3E%E2%80%9CUm%20dia%20ele%20chegou%20t%C3%A3o%20diferente%20do%20seu%20jeito%20de%20sempre%20chegar%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3EOlhou-a%3C/b%3E%20dum%20jeito%20muito%20mais%20%3Cb%3Equente%3C/b%3E%20do%20que%20sempre%20costumava%20olhar%E2%80%9D%3C/p%3E%3Cp%3E%28Dispon%C3%ADvel%20em:%20%3Ca%20mce_thref=">No
      ato individual da língua, o locutor (eu) sendo um usuário da língua,  ele é o agente causativo que profere a enunciação, e
      assim, instaura  o seu alocutário (tu). Assim a relação eu/tu é estabelecida na e  pela enunciação, sem deixar de lado a referencia.</a><br/><br/><a
      href="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/construcao.html%29%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3ESinestesia%3C/b%3E%3Cbr%20/%3EMesclar%20sensa%C3%A7%C3%B5es%20percebidas%20por%20diferentes%20org%C3%A3os%20do%20sentido.Exemplo:%20Olhar-visual%20;%20quente-%20t%C3%A1til%3Cbr%20/%3E%E2%80%9CUm%20dia%20ele%20chegou%20t%C3%A3o%20diferente%20do%20seu%20jeito%20de%20sempre%20chegar%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3EOlhou-a%3C/b%3E%20dum%20jeito%20muito%20mais%20%3Cb%3Equente%3C/b%3E%20do%20que%20sempre%20costumava%20olhar%E2%80%9D%3C/p%3E%3Cp%3E%28Dispon%C3%ADvel%20em:%20%3Ca%20mce_thref="><strong>Para
      Benveniste (1989, p.84) </strong>na enunciação ocorre a relação do locutor  com o outro e com o mundo. A mobilização e a apropriação
      do aparelho  formal da língua pelo locutor decorrem de sua necessidade de referir-se  por meio do discurso.</a><br/><br/><a
      href="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/construcao.html%29%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3ESinestesia%3C/b%3E%3Cbr%20/%3EMesclar%20sensa%C3%A7%C3%B5es%20percebidas%20por%20diferentes%20org%C3%A3os%20do%20sentido.Exemplo:%20Olhar-visual%20;%20quente-%20t%C3%A1til%3Cbr%20/%3E%E2%80%9CUm%20dia%20ele%20chegou%20t%C3%A3o%20diferente%20do%20seu%20jeito%20de%20sempre%20chegar%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3EOlhou-a%3C/b%3E%20dum%20jeito%20muito%20mais%20%3Cb%3Equente%3C/b%3E%20do%20que%20sempre%20costumava%20olhar%E2%80%9D%3C/p%3E%3Cp%3E%28Dispon%C3%ADvel%20em:%20%3Ca%20mce_thref=">Como
      exemplo podemos citar alguns verbos, sendo os chamados natureza epistêmica,  em que o locutor se posiciona no discurso.</a><br/><br/><a
      href="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/construcao.html%29%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3ESinestesia%3C/b%3E%3Cbr%20/%3EMesclar%20sensa%C3%A7%C3%B5es%20percebidas%20por%20diferentes%20org%C3%A3os%20do%20sentido.Exemplo:%20Olhar-visual%20;%20quente-%20t%C3%A1til%3Cbr%20/%3E%E2%80%9CUm%20dia%20ele%20chegou%20t%C3%A3o%20diferente%20do%20seu%20jeito%20de%20sempre%20chegar%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3EOlhou-a%3C/b%3E%20dum%20jeito%20muito%20mais%20%3Cb%3Equente%3C/b%3E%20do%20que%20sempre%20costumava%20olhar%E2%80%9D%3C/p%3E%3Cp%3E%28Dispon%C3%ADvel%20em:%20%3Ca%20mce_thref=">Eu
      <strong>sei</strong>  que André está em casa agora.</a><br/><br/><a href="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/construcao.html%29%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3ESinestesia%3C/b%3E%3Cbr%20/%3EMesclar%20sensa%C3%A7%C3%B5es%20percebidas%20por%20diferentes%20org%C3%A3os%20do%20sentido.Exemplo:%20Olhar-visual%20;%20quente-%20t%C3%A1til%3Cbr%20/%3E%E2%80%9CUm%20dia%20ele%20chegou%20t%C3%A3o%20diferente%20do%20seu%20jeito%20de%20sempre%20chegar%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3EOlhou-a%3C/b%3E%20dum%20jeito%20muito%20mais%20%3Cb%3Equente%3C/b%3E%20do%20que%20sempre%20costumava%20olhar%E2%80%9D%3C/p%3E%3Cp%3E%28Dispon%C3%ADvel%20em:%20%3Ca%20mce_thref=">Eu
      <strong>penso</strong>  que André está em casa agora.</a><br/><br/><a href="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/construcao.html%29%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3ESinestesia%3C/b%3E%3Cbr%20/%3EMesclar%20sensa%C3%A7%C3%B5es%20percebidas%20por%20diferentes%20org%C3%A3os%20do%20sentido.Exemplo:%20Olhar-visual%20;%20quente-%20t%C3%A1til%3Cbr%20/%3E%E2%80%9CUm%20dia%20ele%20chegou%20t%C3%A3o%20diferente%20do%20seu%20jeito%20de%20sempre%20chegar%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3EOlhou-a%3C/b%3E%20dum%20jeito%20muito%20mais%20%3Cb%3Equente%3C/b%3E%20do%20que%20sempre%20costumava%20olhar%E2%80%9D%3C/p%3E%3Cp%3E%28Dispon%C3%ADvel%20em:%20%3Ca%20mce_thref=">Outros
      exemplos são os chamados pronomes pessoais e os pronomes demonstrativos,  em que se encontram com os advérbios de tempo e
      de lugar se encontram  na situação de enunciação: Ex:Amanha a feira  não será <strong>nesta</strong> rua.
      Qual lápis  você comprou?<strong>Este</strong> ou <strong>este</strong>?</a><br/><br/><a href="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/construcao.html%29%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3ESinestesia%3C/b%3E%3Cbr%20/%3EMesclar%20sensa%C3%A7%C3%B5es%20percebidas%20por%20diferentes%20org%C3%A3os%20do%20sentido.Exemplo:%20Olhar-visual%20;%20quente-%20t%C3%A1til%3Cbr%20/%3E%E2%80%9CUm%20dia%20ele%20chegou%20t%C3%A3o%20diferente%20do%20seu%20jeito%20de%20sempre%20chegar%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3EOlhou-a%3C/b%3E%20dum%20jeito%20muito%20mais%20%3Cb%3Equente%3C/b%3E%20do%20que%20sempre%20costumava%20olhar%E2%80%9D%3C/p%3E%3Cp%3E%28Dispon%C3%ADvel%20em:%20%3Ca%20mce_thref=">Nestes
      enunciados,  a interpretação dos elementos destacados depende da enunciação.
      Outro  exemplo relacionado a enunciação,  podemos citar o tempo verbal,  tal como, o presente, que coincide com o momento
      da enunciação, ou  seja, é o agora da enunciação. É o agora da enunciação. (momento  do evento)
      Eu <strong> como</strong> morango.
      EXEMPLOS  :
      "Meirelles defendeu que  o Brasil precisa realizar a reforma tributária apesar da crise global.  "Não podemos permitir que
      a crise atrase muito a discussão da  reforma tributária", afirmou em discurso na Federação das Indústrias  do Estado de São
      Paulo (Fiesp).”
      ("http://economia.uol.com.br/ultnot/2008/11/17/ult4294u1901.jhtm" )</a><br/><br/><a href="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/construcao.html%29%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3ESinestesia%3C/b%3E%3Cbr%20/%3EMesclar%20sensa%C3%A7%C3%B5es%20percebidas%20por%20diferentes%20org%C3%A3os%20do%20sentido.Exemplo:%20Olhar-visual%20;%20quente-%20t%C3%A1til%3Cbr%20/%3E%E2%80%9CUm%20dia%20ele%20chegou%20t%C3%A3o%20diferente%20do%20seu%20jeito%20de%20sempre%20chegar%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3EOlhou-a%3C/b%3E%20dum%20jeito%20muito%20mais%20%3Cb%3Equente%3C/b%3E%20do%20que%20sempre%20costumava%20olhar%E2%80%9D%3C/p%3E%3Cp%3E%28Dispon%C3%ADvel%20em:%20%3Ca%20mce_thref=">Nesse
      discurso ficam claro várias partes que envolvem os enunciados,  transmitindo informações, podendo ser por interesse de comunicação,
      ou apenas expectativas.  O espaço ( Federação das industrias  do Estado de São Paulo), O tempo presente ( defendeu, afirmou),
      O sujeito(  Eu + Nós= Podemos). Narrador (jornalista) e os leitores (quem lê),  e pessoas marcadas diante a enunciação, pertencentes
      a  área do enunciador (Meirelles)</a><br/><br/><a href="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/construcao.html%29%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3ESinestesia%3C/b%3E%3Cbr%20/%3EMesclar%20sensa%C3%A7%C3%B5es%20percebidas%20por%20diferentes%20org%C3%A3os%20do%20sentido.Exemplo:%20Olhar-visual%20;%20quente-%20t%C3%A1til%3Cbr%20/%3E%E2%80%9CUm%20dia%20ele%20chegou%20t%C3%A3o%20diferente%20do%20seu%20jeito%20de%20sempre%20chegar%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3EOlhou-a%3C/b%3E%20dum%20jeito%20muito%20mais%20%3Cb%3Equente%3C/b%3E%20do%20que%20sempre%20costumava%20olhar%E2%80%9D%3C/p%3E%3Cp%3E%28Dispon%C3%ADvel%20em:%20%3Ca%20mce_thref=">“A
      economia brasileira  vai desaquecer no próximo ano, mas de uma maneira menos grave do que  em outros países, que já estão
      enfrentando a recessão, disse o presidente  do Banco Central, Henrique Meirelles.”
      (http://economia.uol.com.br/ultnot/2008/11/17/ult4294u1901.jhtm)</a><br/><br/><a href="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/construcao.html%29%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3ESinestesia%3C/b%3E%3Cbr%20/%3EMesclar%20sensa%C3%A7%C3%B5es%20percebidas%20por%20diferentes%20org%C3%A3os%20do%20sentido.Exemplo:%20Olhar-visual%20;%20quente-%20t%C3%A1til%3Cbr%20/%3E%E2%80%9CUm%20dia%20ele%20chegou%20t%C3%A3o%20diferente%20do%20seu%20jeito%20de%20sempre%20chegar%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3EOlhou-a%3C/b%3E%20dum%20jeito%20muito%20mais%20%3Cb%3Equente%3C/b%3E%20do%20que%20sempre%20costumava%20olhar%E2%80%9D%3C/p%3E%3Cp%3E%28Dispon%C3%ADvel%20em:%20%3Ca%20mce_thref=">Várias
      são as partes do enunciado estão presentes nesse discurso,  tais como: Espaço (Brasil), Tempo (Próximo ano, mas com informação
      do presente), Sujeito; Narrador (eu) e leitor (tu), e pessoas marcadas  diante a enunciação, pertencentes a  área do enunciador
      (Henrique Meirelles).</a><br/><br/><a href="http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/construcao.html%29%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3ESinestesia%3C/b%3E%3Cbr%20/%3EMesclar%20sensa%C3%A7%C3%B5es%20percebidas%20por%20diferentes%20org%C3%A3os%20do%20sentido.Exemplo:%20Olhar-visual%20;%20quente-%20t%C3%A1til%3Cbr%20/%3E%E2%80%9CUm%20dia%20ele%20chegou%20t%C3%A3o%20diferente%20do%20seu%20jeito%20de%20sempre%20chegar%3C/p%3E%3Cp%3E%3Cb%3EOlhou-a%3C/b%3E%20dum%20jeito%20muito%20mais%20%3Cb%3Equente%3C/b%3E%20do%20que%20sempre%20costumava%20olhar%E2%80%9D%3C/p%3E%3Cp%3E%28Dispon%C3%ADvel%20em:%20%3Ca%20mce_thref="><strong>Figuras
      de construção</strong></a></blockquote>
      </blockquote>]]>
   </content>
</article>