<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Contribuidora Tati Kastein</title>
      <categories>
      <category_item>extras</category_item>
      </categories>
   </header>
   <content><![CDATA[
   
   <strong>Td_01: texto dissertativo argumentativo</strong>
(Apresento um texto extraído do Jornal Folha de S.Paulo, ilustrando partes de um 
texto dissertativo, separando-as, e destacando em itálico, as frases-núcleo de cada parágrafo.)
<br/><br/>

<strong>Partida a frio</strong><br/><br/>

(Parágrafo de introdução)<br/><br/>

Informação é um direito básico do consumidor. Num mundo acossado pela poluição do ar e pelo 
agravamento do efeito estufa, contudo, o comprador brasileiro ainda depende de testes por 
publicações especializadas para orientar-se sobre o consumo de combustível nos modelos 
de automóveis. Em abril de 2009, isso começará a mudar.<br/><br/>

(Parágrafos dos argumentos)<br/><br/>

A partir dessa data chegarão às concessionárias os primeiros veículos com etiquetas indicativas 
do nível de consumo, semelhantes às que existem em aparelhos domésticos, como geladeiras e fogões.
São rótulos de leitura simples, que indicam por letras e barras coloridas o grau de eficiência do
produto no dispêndio de eletricidade (etiqueta Procel) ou de gás (etiqueta Conpet).<br/><br/>

A iniciativa faz parte do Programa Brasileiro de Etiquetagem, iniciado há mais de duas décadas. 
O processo envolve fixação de níveis mínimos de eficiência e um selo de aprovação para produtos 
mais econômicos.<br/><br/>

Desde sua origem o programa opera com a metodologia de adesão voluntária das empresas, em geral 
por intermédio de convênios entre agremiações setoriais e órgãos de governo como o Inmetro
(Instituto Nacional de Metrologia, Normalização e Qualidade Industrial). O procedimento se 
mostrou eficaz, como se depreende da generalização das etiquetas no comércio.<br/><br/>

Com os automóveis ocorrerá o mesmo. Testes padronizados já foram estipulados pelo Inmetro.
As montadoras que decidirem participar têm até março para apresentar as informações. 
Prevê-se que em três anos 100% dos veículos estarão etiquetados.<br/><br/>

(Parágrafo_de_conclusão)<br/><br/>

Cabe, no entanto, uma reflexão: se a inclinação de fabricantes é aderir à transparência, 
cedo ou tarde, é de se perguntar por que a etiquetagem não poderia ser obrigatória desde 
a partida. Decerto isso anteciparia os efeitos benéficos da medida.<br/><br/>

(<font size="-2">texto disponível em http://www.folha.uol.com.br/ Acesso em:05 out. 2008. 
Editoriais- 3 de novembro</font>)<br/><br/>

<strong>Td_02: Termos: endofóricos, exofóricos, catafóricos e anafóricos</strong>
Conceitos:<br/><br/>
Referência endofórica:<br/><br/>

    é a referência ou remissão que, no texto, se faz com o elemento do próprio texto, comportando 
    a anáfora e catáfora. Podem ser encontrados por pronomes demonstrativos,
    pronome de 3a. pessoa, advérbio de tempo e lugar, e também com aspecto verbal, tempo 
    e modo.<br/><br/>

Catáfora:<br/><br/>

    ocorre quando o termo pressuposto aparece depois do item coesivo.<br/><br/>

Anáfora:<br/><br/>

    ocorre quando o elemento pressuposto está verbalmente explicitado e precede o item 
    coesivo.<br/><br/>
Referência exofórica:<br/><br/>

    é a referência ou remissão quanto há elementos do texto de outros dados da realidade 
    exterior (fora dele). Pode também ser encontrado por elementos de dêixes (tempo), e 
    também com aspecto verbal, tempo e modo.<br/><br/>

<strong>Partida a frio</strong>

Informação é um direito básico do consumidor. Num mundo acossado pela poluição do ar e pelo agravamento do efeito estufa, contudo, o comprador brasileiro ainda depende de testes por publicações especializadas para orientar-se sobre o consumo de combustível nos modelos de automóveis. Em abril de 2009, isso começará a mudar.

A partir dessa data chegarão às concessionárias os primeiros veículos com etiquetas indicativas do nível de consumo, semelhantes às que existem em aparelhos domésticos, como geladeiras e fogões. São rótulos de leitura simples, que indicam por letras e barras coloridas o grau de eficiência do produto no dispêndio de eletricidade (etiqueta Procel) ou de gás (etiqueta Conpet).

A iniciativa faz parte do Programa Brasileiro de Etiquetagem, iniciado há mais de duas décadas. O processo envolve fixação de níveis mínimos de eficiência e um selo de aprovação para produtos mais econômicos.

Desde sua origem o programa opera com a metodologia de adesão voluntária das empresas, em geral por intermédio de convênios entre agremiações setoriais e órgãos de governo como o Inmetro (Instituto Nacional de Metrologia, Normalização e Qualidade Industrial). O procedimento se mostrou eficaz, como se depreende da generalização das etiquetas no comércio.

Com os automóveis ocorrerá o mesmo. Testes padronizados já foram estipulados pelo Inmetro. As montadoras que decidirem participar têm até março para apresentar as informações. Prevê-se que em três anos 100% dos veículos estarão etiquetados.

Cabe, no entanto, uma reflexão: se a inclinação de fabricantes é aderir à transparência, cedo ou tarde, é de se perguntar por que a etiquetagem não poderia ser obrigatória desde a partida. Decerto isso anteciparia os efeitos benéficos da medida.

(<font size="-2>texto disponível em http://www.folha.uol.com.br/ Acesso em:05 out. 2008. Editoriais-
3 de novembro</font>)<br/><br/>

<strong>Reconhecimento desses termos no texto:</strong>
Anáfora<br/><br/>

    (..) “o comprador brasileiro ainda depende de testes por publicações especializadas para 
    orientar-se…”<br/><br/>

- O pronome “se” anafórico, remete ao comprador brasileiro comentado anteriormente.<br/><br/>

    (..)“é de se perguntar por que a etiquetagem não poderia ser obrigatória desde a partida. 
    Decerto isso anteciparia os efeitos benéficos da medida.”.<br/><br/>

- O pronome demonstrativo “isso”, é usado como anafórico, para a dúvida de que a etiquetagem
poderia ser obrigatória desde a partida.<br/><br/>

Catáfora<br/><br/>

    “Informação é um direito básico do consumidor…”<br/><br/>

- O termo “informação”, usado como referência catafórica, antecipa o que seria o direito básico do 
consumidor.<br/><br/>

    “Desde sua origem o programa opera com a metodologia…”<br/><br/>

- O pronome demonstrativo “sua”, usado como catafórico, remete antecipadamente ao programa.<br/><br/>

Exofórica<br/><br/>

    “Em abril de 2009, isso…”<br/><br/>

- A data “abril de 2009” faz referência a um período fora da época em que o texto foi publicado.
<br/><br/>

    “A iniciativa faz parte do Programa Brasileiro de Etiquetagem, iniciado há mais de duas
    décadas.”<br/><br/>

- A trecho a data “duas décadas”, se refere a um tempo mencionado fora do contexto publicado.
<br/><br/>

<strong>Td_03: Figuras de Linguagem</strong>

Apresento comentários solicitados na página de temas disponíveis sobre algumas figuras de linguagem. Para os falantes da Língua Portuguesa sabemos que há determinadas normas e um padrão de linguagem, a chamada de linguagem culta, inserida dentro da gramática normativa. Ocorrem casos em que o falante pode transgredir essas regras, utilizando alguns recursos para passar a informação desejada, é o caso dos recursos estilísticos, a fim de florear e reforçar a mensagem transmitida, usando assim as figuras de linguagem.
As figuras de linguagem estão divididas em:<br/><br/>

    figuras de construção - figuras de pensamento - figuras de palavras<br/><br/>

<strong>Figuras de construção</strong><br/><br/>

    Aliteração - Zeugma - Elipse - Polissíndeto - Anáfora<br/><br/>

Aliteração<br/><br/>
Repetição de mesmos sons de natureza consonantal. Exemplo: aliteração do “r”<br/><br/>

    “E o teu olhar era de adeus
    Juro que não acreditei Eu te estranhei
    Me debrucei
    Sobre teu corpo e duvidei
    E me arrastei e te arranhei
    E me agarrei nos teus cabelos”<br/><br/>

Aliteração<br/><br/>

Repetição de mesmos sons de natureza consonantal.<br/><br/>

Exemplo: aliteração da plosiva “p”<br/><br/>

    “No teu peito (Nos teus pelos)*

    Teu pijama

    Nos teus pés

    Ao pé da cama”<br/><br/>

(<font size="-2">Disponível em: http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/atras-da-porta.html</font>)

Zeugma( )<br/><br/>
Omissão de um termo que antes já havia aparecido no texto.<br/><br/>

Exemplo: omissão do verbo levou

    “Levou os meus planos

    ( )Meus pobres enganos

    ( )Os meus vinte anos

    ( )O meu coração”<br/><br/>

(<font size="-2">Disponível em: http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/a-rita.html</font>)
Elipse( )<br/><br/>

Omissão de um termo que facilmente pode ser subentendido através do contexto.<br/><br/>

Exemplo: omissão do pronome- ele<br/><br/>

    “( )Sentou pra descansar como se fosse sábado

    ( )Comeu feijão com arroz como se fosse um príncipe

    ( )Bebeu e soluçou como se fosse um náufrago”<br/><br/>

(<font size="-2>Disponível em: http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/construcao.html</font>)
Polissíndeto<br/><br/>

Repetição de conjunções coordenativas ligando elementos de frase ou período.

    “E tropeçou no céu como se fosse um bêbado

    E flutuou no ar como se fosse um pássaro

    E se acabou no chão feito um pacote flácido”<br/><br/>

(<font size="-2">Disponível em: http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/construcao.html</font>)

AnáforaRepetição de uma mesma palavra no início de versos e frases.<br/><br/>

    “Você pode nos salvar
    Você vai nos redimir
    Você dá pra qualquer um”<br/><br/>

(<font size="-2">Disponível em: http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/geni-e-o-zepelim.html</font>)
Figuras de pensamento<br/><br/>
Antítese<br/><br/>

Consiste na aproximação de palavras que se opõem pelo sentido.
Exemplo: deve adorar alguém pelas coisas boa, e não pelo avesso<br/><br/>

    “Te adorando pelo avesso” <br/><br/>

(<font size="-2>Disponível em: http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/atras-da-porta.html</font>)

Prosopopéia e personificaçãoAtribuição a seres inanimados qualidades próprias de seres animados.
Exemplo: a rosa como ser inanimado e com característica triste de ser animado.<br/><br/>

    “A moça triste que vivia calada sorriu
    A rosa triste que vivia fechada se abriu”<br/><br/>

(<font size="-2">Disponível em:http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/a-banda.htm</font>)
Hipérbole<br/><br/>

Consiste na exageração de uma idéia com finalidade expressiva.
Exemplo: é um exagero morrer dando risadas.<br/><br/>

    “Sem lhe pedir licença
    E eu vou morrer de rir
    Que esse dia há de vir”<br/><br/>

(<font size="-2">Disponível em: http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/apesar-de-voce.html</font>)

Figuras de palavras<br/><br/>
Metáfora<br/><br/>

Utilização de uma palavra ou expressão, em lugar de outra, por haver entre elas uma relação de 
semelhança.espécie de comparação implícita.<br/><br/>

Exemplo: Roda-viva usada metaforicamente, comparada a uma coisa ruim na época da escrita
da música- ditadura.<br/><br/>

    “A gente toma a iniciativa
    Viola na rua, a cantar
    Mas eis que chega a roda-viva
    E carrega a viola pra lá”<br/><br/>

(<font size="-2>Disponível em: http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/roda-viva.html</font>)
Comparação<br/><br/>

Caso a metáfora venha com o conectivo comparativo “como”, chamamos de comparação.<br/><br/>

    “Sentou pra descansar como se fosse sábado
    Comeu feijão com arroz como se fosse um príncipe
    Bebeu e soluçou como se fosse um náufrago
    Dançou e gargalhou como se ouvisse música
    E tropeçou no céu como se fosse um bêbado
    E flutuou no ar como se fosse um pássaro”<br/><br/>

(<font size="-2">Disponível em: http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/construcao.html</font>)
Sinestesia<br/><br/>

Mesclar sensações percebidas por diferentes orgãos do sentido.
Exemplo: Olhar-visual - quente- tátil<br/><br/>

    “Um dia ele chegou tão diferente do seu jeito de sempre chegar
    Olhou-a dum jeito muito mais quente do que sempre costumava olhar”<br/><br/>

(<font size="-2">Disponível em: http://vagalume.uol.com.br/chico-buarque/valsinha.html</font>)

]]>
   </content>
</article>





