<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Política de privacidade</title>
      <categories>
         <category_item>extras</category_item>
      </categories>
   </header>
   
   <content><![CDATA[O site LPEU tem como objetivo fornecer dados para enriquecimento do conhecimento da língua 
portuguesa, despertar gosto pela leitura e facilitar caminhos para melhor aprendizado da língua 
materna.<br/><br/>
Assim sendo, na busca de oferecer a prática da língua portuguesa, o site está aberto para 
sugestões e críticas, a fim de que os conteúdos estejam o mais próximo possível das normas 
linguísticas e da língua em uso, com espaço democrático para a participação de usuários e
colaboradores. <br/><br/>
Para garantir a segurança e privacidade de nossos usuários e a seriedade do site, esclarecemos 
como alguns itens são tratados: <br/><br/>

<li>- Comprometimento com o não divulgamento de ameaças, pornografia, racismo ou qualquer discriminação que 
viole as leis nacionais.  </li>

<li>- Não transmissão de conteúdo enganoso. Não violar copyright ou direito autoral alheio reproduzindo
material sem prévia autorização. </li> 
      
<li>- O site não se responsabiliza pela veracidade dos textos de colaboradores. , no entanto, reserva-se  por estarem advertidos previamente
pelas políticas éticas, morais e de direitos autorais estabelecidas nos termos de compromissos,
aos quais eles se submetem. No entanto, estando os conteúdos em não adequação ao que se prop</li> 

<li>- As informações e endereços pessoais fornecidas por visitantes serão protegidas pelo website 
lpeu.com.br. e não divulgadas sem a prévia autorização da pessoa, via correio eletrônico, grupos
de discussão, fóruns. Resalvas se fazem aos colaboradores, que terão registro específico e ao Banco
de Dúvidas, que, embora com omissão do nome do consultante, terão seus enunciados postados e publicados
com as respectivas respostas. </li><br/><br/>

A LPEU, não revela sem prévia autorização, em hipótese alguma, o e-mail do internauta a outras 
empresas e/ou usuários ou listas e nem envia mensagens a ele, sem o seu consentimento. <br/><br/>
   

O site mantem um Banco de Dúvidas que atende perguntas feitas pelos usuários, exclusivamente de 
língua portuguesa. O Banco de Dúvidas avisa o usuário quando a resposta estiver postada e publicada.
<br/><br/>
O site não atenderá questões que firam a ética, moral e bons costumes ou que traduzam atos pueris. 
Os nomes das pessoas não costumam ser publicados, a menos que seja solicitado. <br/><br/>


A LPEU atende solicitação para o recebimento de dicas e novidades oferecidas pelo site. 
Nessas condições, o usuário fornecerá dados pessois, por preenchimento de cadastro e receberá
correspondência exclusivamente para esse fim e poderá efeturar o cancelamento quando o desejar. <br/><br/>

A Política de Privacidade deste site pode mudar, se necessário. Nesse caso, os direitos dos usuários
não serão reduzidos, sem aviso e consentimento prévio e todas as alterações serão postadas 
nesta página. A versão da política de privacidade será sempre postada no rodapé da página. <br/><br/>
 
Dúvidas ou questões sobre os termos dessa política poderão ser enviados por e-mail ao site. ]]>
   </content>
</article>






