<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Termos de uso</title>
      <categories>
         <category_item>extras</category_item>
      </categories>
   </header>
   <content><![CDATA[O site http://www.lpeu.com.br apresenta um conteúdo educativo-informativo que, embora esteja aberto
a toda comunidade com relação ao uso dos textos, o seu uso está sujeito a certas condições de 
aceitação de seus termos.  <br/><br/>

A LPEU complementa e atualiza o seu conteúdo periodicamente, sem o copromisso de aviso prévio,
portanto, o usuário que costuma guardar suas preferências em "favoritos" ou "bookmark" pode correr
o risco de acessar um conteúdo que ja foi alterado.  <br/><br/>

O site não autoriza a alteração do conteúdo de suas publicações em seu nome, e nem se responsabiliza
pelo mau uso dos seus artigos.  <br/><br/>

As produções dos colaboradores são independentes, portanto, a veracidade dos conteúdos estão sujeitas 
as suas próprias responsabilidades, para isso o site abre espaço para sugestões e críticas. <br/><br/>

De acordo com a Lei 9.610, de 19-02-1.998, bem como pela legislação internacional de direitos 
autorais, são proibidas a reprodução, modificação ou utilização do conteúdo disponibilizado 
parcial ou integralmente sem autorização expressa da LPEU. <br/><br/>

Os links publicados na LPEU representam escolha e preferência do site e são apresentados como
sugestões.  <br/><br/>

A LPEU poderá interferir nos artigos enviados por colaboradores, críticos e visitantes comuns, caso
postem comunicações que o site considerar impróprias ou que firam os conceitos éticos e morais e sem 
qualquer responsabilidade remover qualquer comunicação que considerar indecorosa, abusiva e não 
aceitável pelos padrões estabelecidos pela sociedade.  <br/><br/> 

Os colaboradores, terão seus artigos publicados nominalmente, porém, cedem todos os direitos dos
seus textos para uso exclusivamente do site, para quaisquer fins - comerciais, didáticos e 
publicitários.  <br/><br/>]]>
   </content>
</article>



