<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Termos de uso</title>
      <categories>
         <category_item>extras</category_item>
      </categories>
   </header>
   <content><![CDATA[O site http://www.lpeu.com.br apresenta um conteúdo educativo-informativo que,
   embora esteja aberto a comunidade, o seu uso está sujeito à aceitação de alguns termos.  <br/><br/>
   
  O site dá o direito ao usuário de copiar, distribuir e doar os textos e também adaptar 
  os conteúdos sob algumas condições.  <br/><br/>
  
Atribuição:  o usuário poderá atribuir conteúdos adicionais aos textos, bem como corrigi-los, 
sugerir alterações, fazer comentários, desde que, previamente, seja feita uma solicitação via
e-mail para gedini@taboca.com.<br/><br/>
  
O uso dos conteúdos é não comercial. O site não autoriza o direito de usar os textos para
fins comerciais.<br/><br/>
    
Distribuir com a mesma permissão. Se o usuário fizer mudanças, adaptações, ou algo sobre o conteúdo
deste site, ele tem o direito de distribuir o resultado somente com a permissão do original.<br/><br/>
  
Para reutilização, esclarecer a permissão do original. Havendo a permissão dos direitos autorais,
qualquer condição estará anulada. <br/><br/>
  
As produções dos colaboradores são independentes, portanto, a veracidade dos conteúdos estão 
sujeitas as suas próprias responsabilidades. Neste caso, responderão pela utilização dos direitos 
autorais institucionalizados. O site está aberto a sugestões e críticas. <br/><br/>
   
O site não autoriza a alteração do conteúdo de suas publicações em seu nome e não se responsabiliza
pelo mau uso dos seus artigos.  <br/><br/>

A LPEU complementa e atualiza o seu conteúdo periodicamente, sem o compromisso de aviso prévio,
portanto, o usuário que costuma guardar suas preferências em "favoritos" ou "bookmarks" pode correr
o risco de acessar um conteúdo que já foi alterado.  <br/><br/>

Os links publicados na LPEU representam escolha e preferência do site e são apresentados como
sugestões.  <br/><br/>

A LPEU poderá interferir e recusar, sem qualquer responsabilidade, artigos enviados por colaboradores, 
críticos e visitantes comuns, caso postem comunicações que o site considere impróprias, indecorosas,
abusivas ou não aceitáveis pelos padrões estabelecidos pela sociedade. <br/><br/> 

Os colaboradores, terão seus artigos publicados nominalmente, porém, cedem todos os direitos dos
seus textos para uso exclusivamente do site, para quaisquer fins - comerciais, didáticos e 
publicitários.  <br/><br/>]]>
   </content>
</article>






      





