<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Teoria da Literatura: Conceitos Gerais</title>
      <categories>
         <category_item>textos</category_item>
         <category_item>teoria da literatura</category_item>
         <category_item>Interpretação de textos</category_item>
         <category_item>literatura</category_item>
      </categories>
      <autor>Gloria Edini</autor>
   </header>
   <content><![CDATA[<strong>Literatura</strong>
      Manifestação artística cujo material é a  (arte que se manifesta por meio do verbo).
      <br><br><strong>Linguagens verbais</strong>:
      línguas naturais (português, inglês,etc).
      <strong>Linguagens não verbais</strong>: dança, pintura, escultura, música instrumental, etc.
      <br><br><strong>Texto Literário</strong>
      <ul>
      	<li>Enfatiza a função poética. Enfatiza a mensagem. Ele pode ter um caráter ficcional mas necessariamente ele não tem que
      ser ficcional.</li>
      </ul>
      <ul>
      	<li>O texto literário possui linguagem conotativa, figurada. Tem função poética. Há todo um trabalho de reconstrução da linguagem
      para enfatizar a mensagem.</li>
      </ul>
      <ul>
      	<li>características: uso de repetição sonora, palavra e estrutura sintáticas.</li>
      </ul>
      <strong>Texto Não Literário</strong>
      <ul>
      	<li>Enfatiza o conteúdo</li>
      </ul>
      <ul>
      	<li>Linguagem predominante é denotativa. Sem função referencial. Volta-se para o contexto,
      	para o assunto, visando a informação
      (função utilitária).</li>
      </ul>
      <strong>Personagens</strong>
      <ul>
      	<li>personagem plana</li>
      </ul>
      Personagem mais definida - maquineísta: ou possui o símbolo da magnitude ou o símbolo da 
      maldade.
      <ul>
      	<li>personagem redonda</li>
      </ul>
      (esférica)- Mais imprevisível, mais rica, mais perto da verossimilhança.<br><br><strong>Obra 
      literária </strong>
      <ul>
      	<li>Uma hipótese permanente - contém uma realidade inventada, fingida, criada pela 
      	imaginação do autor. Antigamente era qualquer
      texto impresso: história, geografia, economia etc. Atualmente o conceito é mais amplo.</li>
      </ul>
      <strong>Estrutura da obra literária:</strong>
      - narrador <font size="-3">(a quem se atribue a elaboração do texto uma estória)</font>
      - narrativa <font size="-3">(uma estória, um fragmento de estória ou sugestão de estórias)
      </font>
      <strong>Verossimilhança</strong>
      <ul>
      	<li>Qualidade que faz a arte parecer verdadeira, apesar de todas as coisas 
      	impossíveis que ela possa dizer.</li>
      </ul>
      <strong>Linguagem</strong>
      <ul>
      	<li>A matéria do escritor</li>
      </ul>
      <strong>História</strong>
      <ul>
      	<li>Conjunto de elementos que constituem o significado (conteúdo).</li>
      </ul>
      <strong>Discurso</strong>
      <ul>
      	<li>Corresponde ao plano de expressão da história. Toda narrativa possue: 
      	plano de expressão (plano do discurso) e plano
      de conteúdo (plano da história).</li>
      
      </ul>
      <strong>Tempo</strong>
      <ul>
      	<li>cronológico</li>
      </ul>
      <ul>
      	<li>psicológico</li>
      </ul>
      <strong>Narrador </strong>
      Personagem de ficção. Sua primeira função é relatar a história.<br><br><strong>Narratário
      </strong>
      Personagem de ficção. Não se confunde com o leitor. O narrador simula que o narratário seja 
      um leitor de carne e osso.]]>
   </content>
</article>