<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Blog, blogueiro, blogroll, fotolog - neologismos?</title>
      <categories>
         <category_item>estrangeirismos</category_item>
         <category_item>termos da Internet</category_item>
         <category_item>neologismos</category_item>
         <category_item>dúvidas de língua portuguesa</category_item>
         <category_item>gramática pt-br</category_item>
         <category_item>língua portuguesa</category_item>
      </categories>
   </header>
   <content><![CDATA[<strong>Blog, blogger, fotolog - como traduzir tudo isso?</strong>
      <ol>
      	<li>
      <ol>A importação de produtos, os efeitos da mídia e globalização, internet, a facilidade de comunicação da atualidade são
      fatores que facilitam a adoção e a generalização da nomenclatura de coisas e situações, as quais, se traduzidas, acabam por
      perder o próprio referencial.</ol>
      </li>
      	<li>
      <ol> As palavras estrangeiras entram para uma língua por força de sua utilidade. A palavra nova pode, no país que a adota,
      manter usa grafia de origem, ou ganhar terminações gramaticais da língua local, ou sofrer adaptações fonéticas. Enfim, a língua
      falada vai moldando os termos que, com o tempo, vão ganhando tamanha popularidade e acabam por fazer parte do léxico.</ol>
      </li>
      	<li>
      <ol> Neologismos, então, enriquecem uma língua?</ol>
      </li>
      </ol>
      Conhecendo alguns termos da Internet:<br/><br/><strong>Blog</strong><br/><br/>Um <em>blog</em>, <em>weblog</em>, <em>blogue</em>
      ou <em>caderno digital</em> é uma página da Web, cuja estrutura permite a atualização rápida.<br/><br/>Origem do nome
      Jorn Barger foi o editor do primeiro <strong>blog </strong>deu-lhe o nome de <strong>Webblog</strong> (1997), espécie de página
      onde podiam ser relatados os artigos mais interessantes que encontrava.
      O termo foi alterado por Peter Merholz para “<strong>wee-blog</strong>”, que acabou por generalizar-se “<strong>blog</strong>”.<br/><br/>A
      partir do termo <strong>blog</strong>, foram aportuguesados alguns termos, outros permaneceram com sua grafia original.  Seguem
      os principais:<br/><br/><strong>Blogger</strong>
      Criado em (1999) foi um tipo de software desenvolvido para automatizar a publicação dos blogs.<br/><br/><strong>Blogosfera</strong>
      O universo dos blogueiros.<br/><br/><strong>Blogroll</strong>
      Lista de blogs que normalmente os blogueiros lêem e admiram.<br/><br/><strong>Blogueiro</strong>
      Nome que dá aos escritores dos blogs, no português brasileiro (pt-BR).<br/><br/><strong>Bloguista</strong>
      Nome que se dá aos escritores dos blogs, no português europeu (pt).<br/><br/><strong>Blogar</strong>
      É fazer parte da comunidade que usam blogs, assim como <strong>googar</strong> (gugar, na língua falada), dos que usam o google.
      nota:
      No português brasileiro (pt-BR), na língua falada, costuma-se usar a terminação da primeira conjugação verbal (-ar), quando
      se pretende criar um verbo a partir de um nome estrangeiro. Exemplo: blog (blogar); google (googar); delete (deletar);etc.<br/><br/><strong>Fotolog</strong>
      Fotolog, fotoblog ou fotoblogue é um registo publicado na World Wide Web com fotos colocadas em ordem cronológica, ou apenas
      inseridas pelo autor sem ordem, de forma parecida com um blog. Ainda pode-se colocar legendas retratando momentos bons de
      lazer. É parecido com um blog, com a diferença de que, no fotolog predominam fotos ao invés de textos. (fonte: Wikipedia)<br/><br/>ver
      também - MSN,Twitter.]]>
   </content>
</article>