<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Compreensão de um texto narrativo</title>
      <categories>
      <category_item>textos</category_item>
      <category_item>Interpretação de textos</category_item>
      <category_item>texto narrativo</category_item>
      </categories>
   </header>
   <content><![CDATA[<strong>Compreensão de texto </strong><br/><br/>

 Texto apresentado para estudo e prática de interpretação. Para evitar a repetição de termos
  e a extensão dos conteúdos, apresento nesta página o epísódio sem interrupções e, em seguida, 
  os argumentos para a compreensão dos momentos da narrativa. Clique nos links no final do texto 
  e vá direto às páginas de comentários. <br/><br/>
  Aproveite todos os links para melhor compreender os argumentos.<br/><br/>

 Críticas e comentários serão bem-vindos. <br/><br/>
 <ol>Boa aula!</ol>
 <ol>Dúvidas? - Envie sua dúvida sobre a língua portuguesa para o e-mail: gedini@taboca.com ->
 Com título da mensagem : Dúvidas Português<br/><br/>

<strong><ol>Nasce um marinheiro</strong></ol>

(<font size="-1">extraído do obra Daniel Defoe. Robson Crusoé.(adaptação de Werner Zotz).
São Paulo:Scipione. 2001.(p.9-11)</font>)<br/><br/>

Minha partida não foi coisa pensada, premeditada. Simplesmente aconteceu. Já se tinha passado um ano.
Durante este tempo, se não saíra de casa, também não aceitara emprego algum, recusando todas as 
ofertas para iniciar qualquer negócio. Um dia, estava casualmente na cidade de Hull,
quando um amigo me contou que ia para Londres no navio do pai.
Convidou-me para embarcar com ele. Proposta tentadora: podia subir a bordo como marinheiro, 
ainda que não conhecesse a profissão. Era o mesmo que me oferecer uma viagem de graça.<br/><br/>

Embarquei no dia 1̊de setembro de 1651, sem consultar pai ou mãe. Nem mesmo os avisei. <br/><br/>


Assim que o veleiro saiu do porto, foi envolvido por enormes ondas. Durante a noite, 
a tempestade continuou a  brincar com a embarcação, como o gato que maldosamente se diverte 
com o rato: depois de encurralá-lo e conhecendo seu próprio poder, sabe que o fim depende
exclusivamente de sua vontade e que cabe a ele colocar um ponto final no jogo da morte.
A completa escuridão da noite no mar tornava a situação mais assustadora.<br/><br/>

Desesperado, arrependido, jurei nunca mais pôr os pés em outro navio, se escapasse daquela 
enrascada com vida. Sim, meu pai estava carregado de razões..<br/><br/>

Na manhã do dia seguinte o mar estava calmo, pacífico, até mesmo romântico...
Os propósitos da noite anterior rapidamente deram lugar a outros pensamentos: agora só tinha olhos 
para a beleza da paisagem.<br/><br/>

Por seis dias, navegamos calmamente. Manhãs de céu azul, tardes ensolaradas, vento agradavelmente 
fresco, crepúsculos com o sol avermelhado no horizonte, estrelas brilhando intensamente nas noites.
O corpo acostumou-se depressa à nova realidade. O andar adquiriu o balanço dos velhos homens do mar,
acompanhando o movimento das ondas. O enjôo surgido na primeira noite de tempestade desapareceu. 
Quando aportamos na baía de Yarmouth, ainda na Inglaterra, já me julgava conhecedor dos segredos 
do mar. <br/><br/>

Permanecemos ancorados seis ou sete dias, aguardando vento favorável para subir a correnteza do rio.
Outros navios vieram para ao nosso lado. Quando ele surgiu, veio com intensidade muito maior do que
a desejada: não era vento, mas sim uma nova tempestade. Muito perto de nós, dois navios perderam
seus mastros. Os vagalhões cresciam, corcoveavam como cavalos selvagens, arremessavam-se contra 
o casco da embarcação, lambiam o convés de proa a popa. A âncora rolava de um lugar para outro, 
impotente. O madeirame rangia, agourando para breve o desmantelamento completo do navio. 
O terror e o medo estamparam-se nos rostos dos marujos e do capitão.<br/><br/>

No segundo dia, descobriu-se um grande rombo no porão. De nada estavam valendo nossos esforços 
desesperados. A água bombeada para fora era sempre em menor quantidade do que aquela que forçava 
passagem para o interior do navio. Ouviram-se então tiros de canhão: era o sinal do capitão pedindo
socorro. Um barco pequeno e rápido atendeu aos roucos lamentos. Aproximou-se e atreveu-se a arriar
um bote salva-vidas para nos ajudar. Deixamo-nos levar pela correnteza, pelas ondas e pelo vento. 
Atrás de nós, o navio afundava rapidamente.  <br/><br/>

Aportamo na costa, em Winterton Ness. Fomos a pé até Yarmouth. As autoridades da vila, 
considerando-nos náufragos, deram-nos comida, abrigo e algum dinheiro, suficiente para seguir 
viagem até Londres ou regressar a Hull. <br/><br/>

Alojados em diferentes lugares, só fui encontrar meu amigo doi dias depois.
Estava acompanhado pelo pai, o capitão do navio naufragado, que então já sabia como eu embarcara, 
fugindo de casa. O homem não perdeu a oportunidade de dizer o que pensava:   <br/><br/>

- Meu jovem, é melhor nunca mais embarcar num navio. Você quis viajar como experiência. 
Muito bem. Já teve a experiência. Aceite-a como um sinal de alerta...<br/><br/>

Argumentei, dizendo que também ele tinha naufragado e, pelo que podia imaginar, voltaria a correr 
os mares. O capitão perdeu a paciência comigo:<br/><br/>

- Meu caso é diferente. Navegar é minha profissão e meu dever. Deus do céu! O que fiz para ter
um miserável destes no meu barco? Nem por mil libras voltaria a navegar com ele...<br/><br/>
Virou as costas e foi-se. <br/><br/>

<ol><strong>Interpretação do texto narrativo</ol></strong><br/><br/>
Uma estrutura narrativa apresenta verbos no pretérito perfeito e predicados de ação relativos a 
eventos que se referem à primeira ou à terceira pessoa. A narrativa possui uma estrutura 
própria de organizar a informação. Os eventos são organizados no tempo, de forma tal que 
o leitor deve sentir a reconstrução de uma experiência e que no final apresente claramente
uma avaliação.<br/><br/>

Na sucessão dos enunciados da estrutura narrativa sempre ocorre uma mudança, uma transformação 
de estado com alguém. Observa-se que no texto narrativo ocorrem enunciados de estado e enunciados 
de ação, os quais fazem acontecer mudanças que dão origem a novas enunciados, novos estados.
<br/><br/>
Portanto, podemos dizer que as características de uma narrativa são:<br/><br/>
<ol>1. A figuratividade, isto é, predominância de termos concretos; </ol>
<ol>2. Mudança de situação;</ol>
<ol>3. Informações numa sequencia lógica;</ol>
<ol>4. Estruturas verbais com verbos no passado (pretérito perfeito), mais que perfeito, imperfeito.
</ol>
Concluo com isso que, se reconhecermos no texto essas características e prestando atenção nos
significados verbais, não se terá dificuldades em compreender um texto. Começo este estudo 
pelas narrativas, pois considero um gênero que prende muito a atenção do leitor e assim, 
prepara-o para textos mais complexos. <br/><br/>

O texto narrativo, como disse, segue uma seqüência linear. Coloquei abaixo os momentos que 
caracterizam o texto proposto e, em páginas separadas, as explicações relativas a cada fase. 
Basta clicar nos links e as respectivas páginas aparecerão. <br/><br/>

Descrição dos momentos representados no texto:<br/><br/>
<ol>1º momento: [[apresentação do cenário]]</ol>
<ol>2º momento: [[criação da expectativa]]</ol>
<ol>3º momento: [[quebra da expectativa]]</ol>
<ol>4º momento: [[tomada de consciência]]</ol>
<ol>5º momento: [[acomodação]]</ol>
<ol>6º momento em diante [[ação/acomodação e transformação(desfecho bom ou ruim)]]</ol>

Bibliografia consultada<br/><br/> 
BORBA,F.S.(coord.) Dicionário Gramatical de Verbos. 2a.ed.1a reimpressão.UNESP.1990<br/><br/>
DEFOE,Daniel.Robson Crusoé.(adaptação de Werner Zotz).São Paulo:Scipione.2001.(p.9-11))<br/><br/>
SILVA,V.L.P.Forma e função nos gêneros de discurso.Artigo baseado em relatório apresentado 
ao CNPq.(processo n.211042794).1995<br/><br/>
MIRA,M.H.M.Gramática da língua portuguesa. 6.ed. Lisboa:Caminho.2004<br/><br/>
FIORIN,J.L; SAVIOLI,F.P.Lições de Texto:Leitura e redação, 4.ed.São Paulo:Ática.2003. ]]>
   </content>
</article>





