<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>HIV/AIDS_Artigos_informações_combate ao vírus</title>
      <categories>
         <category_item>HIV/AIDS</category_item>
         <category_item>HIV-AIDS</category_item>
         <category_item>translation</category_item>
         <category_item>traduções</category_item>
      </categories>
   </header>
   <content><![CDATA[
      <h5><a title="script_para" name="script_para" id="script_para"></a><a title="prevencao_a_transmissao_do_hiv_aids_de_mae-para-filho_em_paises_em_desenvolvimentoo_que_voce_precisa_saber"
      name="prevencao_a_transmissao_do_hiv_aids_de_mae-para-filho_em_paises_em_desenvolvimentoo_que_voce_precisa_saber" id="prevencao_a_transmissao_do_hiv_aids_de_mae-para-filho_em_paises_em_desenvolvimentoo_que_voce_precisa_saber"></a></h5>
      <strong>PREVENÇÃO À TRANSMISSÃO DO HIV/AIDS DE MÃE_PARA_FILHO em PAÍSES EM DESENVOLVIMENTO: O que você precisa saber </strong><br/><br/><a
      title="original_textpreventing_mother-to-child_transmission_of_hiv_aids_in_developing_countrieswhat_you_need_to_know" name="original_textpreventing_mother-to-child_transmission_of_hiv_aids_in_developing_countrieswhat_you_need_to_know"
      id="original_textpreventing_mother-to-child_transmission_of_hiv_aids_in_developing_countrieswhat_you_need_to_know"></a>original
      text: Preventing Mother-to-Child Transmission of HIV/AIDS in Developing Countries: What You Need to Know
      <p class="level5"> Apresento aqui a tradução sobre transmissão do HIV de mãe_para_filho, com enfoque no parto, artigo da série
      AIDSvideos.org.</p>
      O artigo apresenta preciosas informações para mulheres que estão grávidas e que já foram expostas ao HIV e/ ou como prevenir-se 
      para que ocorra isso com elas.  Esclarece questões sobre a amamentação, situação da mulher em países em desenvolvimento, acesso
      aos serviços de saúde e medicações anti-retrovirais. Orienta para a vantagem de se fazer o teste do HIV para a própria mulher,
      seus futuros filhos, parceiros,  e principalmente para ajudar a dar fim nessa terrível doença.<br/><br/>Tanto quanto os outros
      artigos, este também orienta a importância de regularidade no uso das medicações anti-retrovirais. Aborda também a questão
      da vantagem do parto por cesariana e o que se pode fazer caso não o seja, e também fala sobre as medicações que a mãe deve
      receber após o parto.<br/><br/>Portanto estar grávida e HIV positiva em um país em desenvolvimento pode colocar em muitos
      riscos a sua criança. Conhecimento do status em relação ao HIV/AIDS é de extrema importância para a mulher, sua famíla e para
      a comunidade.  Em breve, teremos mais um vídeo sobre este artigo. Acesse este link para ver o <a href="http://gloria.taboca.com/dokuwiki/doku.php?id=start_translation:hiv-aids:preventing_mother-to-child_transmission:developing_countries"
      title="Preventin MTCT of HIV/AIDS in Developing Countries">texto original</a> e para visualizar a tradução, acesse o artigo
      em <a href="http://gloria.taboca.com/dokuwiki/doku.php?id=start_translation:hiv-aids:prevencao_contra_transmissao_hiv_mae_para_filho:paises_em_desenvolvimento:ptbr"
      title="Prevençào da transmissão_HIV/AIDS_mae_p_filho:paises em desenvolvimento">língua portuguesa</a><a href="http://gloria.taboca.com/dokuwiki/doku.php?id=start_translation:hiv-aids:prevencao_contra_transmissao_hiv_mae_para_filho:ptbr"
      title="Prevenção à transmissão do HIV/AIDS de Mãe-para-Filho em Países em Desenvolvimento: O que você precisa saber"></a>.
      Free translation with permission of <a href="http://aidsvideos.org/translate.shtml" class="urlextern" title="http://aidsvideos.org/translate.shtml"
      rel="nofollow">http://aidsvideos.org/translate.shtml</a><br/><br/><strong>PREVENÇÃO CONTRA TRANSMISSÃO  SEXUAL DO HIV: O que
      você precisa saber</strong>
      <p class="level2"> Este é um script para a produção de mais um vídeo da série da <a href="http://aidsvideos.org/translate.shtml"
      title="Aidsvideos.org">série Aidsvideos.org</a>. traduzido do original  " Preventing Sexual Transmission of HIV: What You
      Need to Know".</p>
      O artigo traz informações sobre prevenção contra transmissão do HIV e representa um trabalho na luta para o combate dessa
      terrível doença, que cresce cada vez mais, principalmente nos paíse em desenvolvimento.  Clique neste link para  visualizar
      o texto em língua portuguesa.  O vídeo que brevemente estará no ar, esclarece de forma muito simples os riscos que as pessoas
      sexualmente ativas estão expostas e como fazer para reduzí-los. Orienta para os fatores de risco aos quais  as mulheres que
      fazem sexo com mulheres estão também expostas.
      <p class="no">O texto orientado para script desse vídeo, apresenta uma forma muito tranquila ao lidar com o assunto e ao mesmo
      tempo fornece informações científicas sobre os mecanismos da transmissão do HIV e os principais meios de transmissão. Fala
      sobre preservativos, como usá-los e como improvisar preservativos para o sexo oral. Orienta também sobre o tempo que leva,
      ou seja,  que demora  seis meses após uma pessoa ter sido exposta ao HIV para que o teste se torne efetivo, ou seja, se torne
      positivo. Então, uma pessoa só sabe com segurança se é HIV-negativa depois de seis meses de ter sido exposta ao vírus do HIV.</p>
      Informa sobre a facilidade de se fazer um teste do HIV e que todas as pessoas sexualmente ativas correm o risco de contrair
      esse vírus.  Alerta também sobre o fato de que há muitas mulheres que se calam, não procuram a saúde pública ou um médico
      para solicitarem um teste do HIV por medo, ou de seus maridos, ou de futuramente terem o problema de abandono e morrer de
      fome. Mas, agindo ao contrário, procurando ajuda, elas podem minimizar os seus problemas, evitar o contágio de seus futuros
      filhos, e ajudar a por um fim nessa doença.<br/><br/>Ver texto <a href="http://gloria.taboca.com/dokuwiki/doku.php?id=start_translation:hiv-aids:preventing_sexual_transmission_hiv"
      title="Preventing Sexual Transmission of HIV: What You Need to Know">original em inglês</a>.<br/><br/>Ver texto traduzido
      <a href="http://gloria.taboca.com/dokuwiki/doku.php?id=start_translation:hiv-aids:prevencao_contra_transmissao_hiv:ptbr" title="Prevenção
      contra Transmissão Sexual do HIV: O que você precisa saber">em língua portuguesa </a><br/><br/>from:<a href="http://aidsvideos.org/scripts/SexTransmit.html"
      class="urlextern" title="http://aidsvideos.org/scripts/SexTransmit.html" rel="nofollow">http://aidsvideos.org/scripts/SexTransmit.html</a>
      <ul>
      <li class="level1">
      <p class="li"> nota do tradutor:</p>
      </li>
      </ul>
      Free translation with the permission of  AIDSvideos.org  <a href="http://aidsvideos.org/translate.shtml" class="urlextern"
      title="http://aidsvideos.org/translate.shtml" rel="nofollow">http://aidsvideos.org/translate.shtml</a><br/><br/><form class="button"
      method="post" action="/dokuwiki/doku.php"></form><!-- wikipage stop -->
      <p class="clearer">&nbsp;</p><br/><br/><ul>
      	<li><strong>INTRODUÇÃO AO HIV/AIDS: O que você precisa saber</strong></li>
      </ul>
      Traduções voluntárias, realizadas com artigos em língua inglesa sobre HIV/AIDS para a língua portuguesa: <strong>Introduction
      to HIV/AIDS: What You Need to Know/ Introdução ao HIV/AIDS: O que você precisa saber. </strong>
      Traduções em  contribuição  com os trabalhos de Eric Krock <a href="http://www.aidsvideos.org/">IDSvideo.org</a>.,  como parte
      de uma série de scripts para realização de vídeos sobre HIV/AIDS.  Este artigo intitulado <strong>Introdução ao HIV_AIDS</strong>
      já está editado em <a href="http://www.youtube.com/watch?v=-3OiM31t2mE">vídeo</a>.
      <ul>
      	<li><strong>HIV - AIDS "MELHOR ADERÊNCIA PARA UMA VIDA MELHOR" </strong></li>
      </ul>
      Tradução para língua portuguesa do script "Better Adherence for a Better Life!” O artigo esclarece como é importante para
      as pessoas soro-positivas tomar suas medicações antiretrovirais (ARVs). Documento para elaboração de vídeo em língua portuguesa
      em colaboração com a série AIDSvideos.org translation. As orientações representam um diálogo entre a posição da pessoa infectada
      e sua adesão a um programa de saúde que pode lhe trazer uma condição de vida sempre saudável.<br/><br/>Veja <a href="http://aidsvideos.org/translate.shtml">http://aidsvideos.org/translate.shtml</a>
      <ul>
      	<li><strong>HIV e AIDS _ PREVENÇÃO PARA POSITIVOS </strong></li>
      </ul>
      Tradução do original inglês "HIV and AIDS_Prevention for Positives" da série AIDSvideos.org.translation. O artigo traz importantes
      informações para indivíduos soro-positivos sobre como continuar vivendo com saúde, mesmo tendo sido contaminado pelo vírus
      HIV e, principalmente, como fazer para que essa doença não prossiga fazendo vítimas. Fala sobre como trabalhar os preconceitos,
      procedimentos para quem tem riscos e os meios disponibilizados para receber ajuda.<br/><br/>Veja artigos http://aidsvideos.org/translate.shtml
      <ul>
      	<li> <strong>CRISTAL DE METANFETAMINA E HIV: A conexão.</strong></li>
      </ul>
      Tradução para língua portuguesa artigo intitulado “Cristal de Metanfetamina e HIV: A Conexão.” O assunto se refere à história
      do cristal de metanfetamina e seu impacto na disseminação do HIV/AIDS. O artigo esclarece os danos que o Cristal causa no
      corpo humano, seus efeitos no cérebro, de que forma ele contribui para aumentar a disseminação do HIV e como aderir a um programa
      de tratamento. Veja artigos http: // aidsvideos.org/translate.shtml
      <ul>
      	<li><strong>VOCÊ CONTRAIU O HIV? SINTOMAS DA INFECÇÃO PRIMÁRIA DO HIV</strong></li>
      </ul>
      Tradução para língua portuguesa do original “Did I Just Contract HIV?” Esclarece-se nesse artigo como é possível saber quando
      uma pessoa contrae recentemente o HIV, descrevendo sintomas e sinais da infecção primária. Veja artigos http: // aidsvideos.org/translate.shtml
      <ul>
      	<li>
      <h2><a href="http://gloria.taboca.com//?p=14" rel="bookmark" title="Permanent Link: HIV - Prevenção para homens que fazem
      sexo com homens">HIV - Prevenção para homens que fazem sexo com homens</a></h2>
      Este é um documento traduzido para a língua portuguesa - ptbr, que faz parte da série AIDSvideos.org translation.
      O artigo é uma tradução do original “HIV - Prevention for Men who have sex with men” , representando um trabalho volunário
      em colaboração com Eric Krock junto a AIDSvideos.org translation, o qual objetiva-se a prestar aconselhamentos e normas médicas
      para prevenção a AIDS. O assunto é endereçado a homens homossexuais.<br/><br/>Entre importantes observações, o documento orienta
      esses homens como prevenir-se para não contrairem o HIV, assim como a importância de manter-se informado quanto ao efeito
      das drogas que existem no mercado. Veja http://aidsvideos.org/translate.shtml</li>
      </ul>
      <p class="footerinc">    <!--  <rdf:RDF xmlns="http://web.resource.org/cc/"     xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
      xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"> <Work rdf:about="">    <dc:type rdf:resource="http://purl.org/dc/dcmitype/Text"
      /></p><br/><br/><license rdf:resource="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/"></license> </Work>  <License rdf:about="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/2.0/">
      <permits rdf:resource="http://web.resource.org/cc/Reproduction"></permits>
      <permits rdf:resource="http://web.resource.org/cc/Distribution"></permits>    <requires rdf:resource="http://web.resource.org/cc/Notice"
      />    <requires rdf:resource="http://web.resource.org/cc/Attribution" /></p><br/><br/><prohibits rdf:resource="http://web.resource.org/cc/CommercialUse"></prohibits>
      <permits rdf:resource="http://web.resource.org/cc/DerivativeWorks"></permits>    <requires rdf:resource="http://web.resource.org/cc/ShareAlike"
      /> </License>  </rdf:RDF>  --></p>
      <p class="no"><img src="http://gloria.taboca.com/dokuwiki/lib/exe/indexer.php?id=start_translation%3Ahiv-aids%3Aprevencao_contra_transmissao_hiv%3Aptbr&amp;1212503148"
      height="1" width="1" /></p>]]>
   </content>
</article>