<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>A linguagem do texto dissertativo</title>
      <categories>
         <category_item>textos dissertativos</category_item>
         <category_item>texto temático</category_item>
         <category_item>dissertação</category_item>
         <category_item>produção de textos</category_item>
         <category_item>textos</category_item>
      </categories>
      <autor>Gloria Edini</autor >
   </header>
   <content><![CDATA[
   
<h2>A linguagem do texto dissertativo</h2>
<p>
A linguagem neste tipo de texto é denotativa, isto é, preocupada com a informação. Deve ser uma
linguagem impessoal e objetiva, com emprego da forma culta e formal da língua. Isto não significa 
que não se pode usar recursos poéticos, históricos e recursos linguísticos. Todo enriquecimento do 
texto é importante. 
</p>

<h2>As formas verbais do texto dissertativo</h2>
<p>
Os tempos verbais dos textos dissertativos argumentativos, ou seja, do mundo comentado, 
são predominantemente os tempos verbais do presente. No entanto, para dar maior ênfase aos textos, 
ou até, menor comprometimento, pode-se usar tempos do mundo narrado, ou seja, os do pretérito. 
A isso é o que se chama de <i>metáfora temporal</i>. 
</p>
    
   
<h2>Argumentação nos textos dissertativos</h2>
 <p>
 O que se faz num texto dissertativo é explicar o assunto, é discorrer sobre ele, é fazer uma 
 exposição do tema. Até não se deve ter tanta preocupação em persuadir o leitor e sim, passar as 
 informações que se pretende - passar conhecimentos verdadeiros.
 </p>
 
 <p>
 Diante do tema, o autor deve se posicionar diante do assunto e, através dos seus argumentos, mostrar
 o seu conhecimento de mundo com clareza, com domínio da língua, selecionando os conteudos pelos seus
 valores reais, organizando-os de forma coesa e manter coerência entre os assuntos, os quais serão
 fechados na conclusão, completando assim, o ponto de vista inicial. Lembrar-se da importância da 
 postura crítica.
 </p>
 
 <h2>São abordadas outras áreas no texto dissertativo?</h2>
 <p>
 Sim. Citar fatos históricos, ambientais, artísticos, da atualidade, geográficos, enfim - tudo que 
 possa enriquecer e ilustrar o ponto de vista tomado nicialmente pelo autor.
 </p>
 
 
      	]]>
   </content>
</article>
      	

