<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Modalidades aléticas</title>
      <categories>
         <category_item>modalidades</category_item>
         <category_item>operadores modais</category_item>
         <category_item>lógica</category_item>
      </categories>
      <autor>Gloria Edini</autor>
   </header>
   <content><![CDATA[
   
   <p> A modalidade é considerada como a maneira que o enunciador se expressa em relação ao 
   conteúdo da frase, ao grau de verdade existente nela, ou em relação a quem o enunciado 
   se destina. Advérbios, certos verbos e também algumas categorias gramaticais podem contribuir 
   para dar uma modalidade ao discurso. <br> 
   A modalidade alética não envolve o controle humano. <br>
   Observa-se, a seguir, algumas informações sobre a modalidade alética.</p>
   
 <h2>Modalidades aléticas (ontológicas, aristoltélicas)</h2>
 
<p>Este tipo de modalidade, mais ligado ao interesse dos filósofos, relaciona-se ao valor
de verdade de uma frase e liga-se ao conceito de <em>existência</em>, ao conhecimento de mundo ->
falso/verdadeiro.<br> Para Aristóteles, uma proposição está sujeita a uma gradação que pode variar do 
<em>necessário</em> até o <em>impossível</em>. Esse tipo de modalidade classifica-se em quatro 
eixos:</p>

<strong>Necessário</strong>
<ul>
<li>Estado de coisas que necessariamente ocorrem no mundo. Predominam verbos como: precisar,
necessistar, ser, etc.</li><i>As andorinhas são um grupo de aves passariformes da família 
Hirundinidae</i>.</li>
</ul>

<strong>Possível</strong>
<ul>
<li>Estado de coisas que podem levar a uma ocorrência: <i>Pode estar chovendo em Curitiba agora</i>.
</li>
</ul>

<strong>Contingente</strong>
<ul>
<li>Estado de coisas que podem ou não ocorrer no mundo: <i>Luma é um ser humano</i>. <i>Rio de 
Janeiro é uma cidade maravilhosa</i>.</li>
</ul>

<strong>Impossível.</strong>
<ul>
<li>Expressão que marca a impossibilidade de um acontecimento: <i>As pessoas não contraem HIV/AIDS 
por um aperto de mão</i>.</li>
</ul>
 
   
      	]]>
   </content>
</article>


