<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Produção de textos</title>
      <categories>
         <category_item>dissertação</category_item>
         <category_item>dúvidas de língua portuguesa</category_item>
         <category_item>textos</category_item>
         <category_item>gramática pt-br</category_item>
         <category_item>língua portuguesa</category_item>
      </categories>
   </header>
   <content><![CDATA[<font> <strong>Textos e Produção de textos </strong></font><br/><br/>Seção 1.<br/><br/>Esta seção objetiva-se a apresentar
      alguns aspectos importantes para a produção de textos. O  assunto será apresentado em seções, pela necessidade de formação
      de alguns conceitos.<br/><br/>Um texto é uma trama, e não um amontoado de frases isoladas. O que lhe dá a característica de
      trama é a forma de redigi-lo.
      É preciso:
      <ul>
      	<li> continuidade dos sentidos na formação dos parágrafos. Observância dos nexos. Esse cuidado de prender ao longo da redação
      o assunto, chama-se coerência.</li>
      </ul>
      <ul>
      	<li> Há também o recurso de coesão, que é o uso de palavras especiais ou expressões para evitar a repetição de termos e tornar
      o texto mais interessante, mais leve. Esses dois aspectos são importantíssimos em qualquer tipo de texto.</li>
      </ul>
      <ul>
      	<li> Além disso, é necessário que haja coerência também com o tipo de texto: os dissertativos argumentativos têm suas características,
      os narrativos, outras e os descritivos, outras.</li>
      </ul>
      Texto dissertativo ou argumentativo<br/><br/><strong>Característica principal do texto dissertativo:</strong>
      <ul>
      	<li> ênfase à defesa do ponto de vista, da linha argumentativa.</li>
      </ul>
      <strong>Procedimentos antes de iniciar um texto dissertativo:</strong>
      <ul>
      	<li> posicione-se diante do tema como se ele fosse uma pergunta:</li>
      </ul>
      - concorda com ele (em parte ou total//)?
      - discordância (em parte ou total//)?
      - vai tomar um posicionamento de análise.<br/><br/><strong>Elaborando o ponto de vista:</strong>
      <ul>
      	<li> reafirme o ponto de vista adotado e reescreva a frase. Esse é o tópico do texto.</li>
      </ul>
      <ul>
      	<li> enumere os argumentos que sustentarão sua tese. (os porquês da sua escolha, o seu conhecimento sobre o assunto)</li>
      </ul>
      <ul>
      	<li> cada argumento tem um ponto alto (idéia núcleo). E cada argumento será um parágrafo.</li>
      </ul>
      <em>nota:</em>
      O texto inicia-se com uma idéia forte – é o tópico frasal. No meio do texto desenvolve-se os argumentos e no final, conclui-se
      o assunto, ou concordando ou apresentando novas perspectivas.<br/><br/>O parágrafo na verdade, é um microtexto. Ele também
      tem um tópico (idéia núcleo), em seguida, os argumentos e fecha com a conclusão. É uma idéia exposta e acabada, isto é, uma
      informação argumentada. Se preferir pode-se resumir as conclusões das várias idéias no final do texto.<br/><br/><strong>Elaborando
      o texto</strong>
      <ul>
      	<li> <strong> Começando o texto</strong></li>
      </ul>
      Escolha dentro do conhecimento da abordagem do tema, o item que mais domina e afirme sua tese. Construa uma frase de introdução
      sobre a qual serão desenvolvidos os argumentos.
      <ul>
      	<li> <strong>Desenvolvimento dos argumentos</strong></li>
      </ul>
      Desenvolva a redação buscando dentro do universo conhecido, argumentos de fontes como: mídia, fatos do cotidiano, dos fatos
      históricos, atitude das pessoas etc. Considere cada parágrafo como um aspecto argumentativo, lembrando sempre: a cada idéia,
      uma explicação.  Três, quatro parágrafos, são suficientes.
      <ul>
      	<li> <strong>Conclusão</strong></li>
      </ul>
      Conclua o texto, mantendo a coerência com o seu ponto de vista, feche o assunto ou se discordar, apresente uma nova perspectiva.
      <ul>
      	<li><strong>O que precisa haver em cada parágrafo?</strong></li>
      </ul>
      	<li>Lembre-se de que o parágrafo pode ser considerado um microtexto.</li>
      	<li>Observe um parágrafo de um texto jornalístico:</li>
      <blockquote>“Batman” nos fascina há décadas porque é o super-rico que defende os homens comuns. Um espécie de Rockefeller
      com asas, um bilionário a favor do povo. Onde estão esses bilionários do bem? Salvando a África, abrindo concessões em Doha?
      Há!Há!” <font>(Jornal A Cidade. C.3. 05/08/2008. Arnaldo Jabor)</font></blockquote>
      	<li><strong>tópico frasal</strong>: “Batman” nos fascina há décadas porque é o super-rico que defende os homens comuns.</li>
      	<li><strong>frase de desenvolvimento</strong>: Um espécie de Rockefeller com asas, um bilionário a favor do povo. Onde estão
      esses bilionários do bem? Salvando a África, abrindo concessões em Doha?</li>
      	<li><strong>frase de conclusão</strong>: Há!Há!”</li>
      Outro exemplo:
      <blockquote>“Na verdade, nada disso tem importância. É apenas um filme; mas é um claro sintoma da inquietante sociedade de
      que o produziu.<font>(Jornal A Cidade. C.3. 05/08/2008. Arnaldo Jabor)</font></blockquote>
      	<li><strong>tópico frasal</strong>: “Na verdade, nada disso tem importância.</li>
      	<li><strong>frase de desenvolvimento</strong>: É apenas um filme;</li>
      	<li><strong>frase de conclusão</strong>: mas é um claro sintoma da inquietante sociedade de que o produziu.”</li>
      <ul><font> Pode-se afirmar, portanto, que a organização de um texto dissertativo assemelha-se à estrutura de um parágrafo
      dissertativo com as seguintes partes:</font></ul>
      <font>
      	<li><strong>introdução</strong> – apresentação do tópico frasal;</li>
      	<li><strong>desenvolvimento </strong>– fundamentação da idéia núcleo;</li>
      	<li><strong>conclusão</strong> – reafirmação da idéia núcleo.</li>
      </font>]]>
   </content>
</article>