<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Funções da linguagem</title>
      <categories>
         <category_item>textos</category_item>
         <category_item>funções da linguagem</category_item>
         <category_item>interpretação de textos</category_item>
         <category_item>linguagem</category_item>
      </categories>
      <autor>Gloria Edini</autor>
   </header>
   <content><![CDATA[
   
     <p>As funções da linguagem são recursos necessários para se estabelecer uma comunicação 
     eficiente. Os primeiros estudos dessas
      funções foram propostos por Roman Jakobson em sua obra <em>Linguística e Comunicação</em>, 
      em 1970.
      São cinco as funções propostas
      pelo linguista.</p>
      <h2> apelativa (ou conativa)</h2>
      
     É centralizada no receptor. O emissor quer influenciar o seu comportamento. Geralmente usa-se os pronomes tu , você ou o nome
      da pessoa. Também usa-se vocativos e imperativos. Essa função é comum em discursos, sermões, propagandas políticas e religiosas,
      figuras de linguagem.
      
      <h2> emotiva (ou expressiva)</h2>
      
      Centralizada no emissor: suas emoções, sua opinião. Comum haver interjeições, exclamações e 
      uso da 1a. pessoa do singular.
      Uso dos pronomes pessoais. Função comum em autobiografias, cartas de amor, memórias, poesias 
      líricas, etc.
      
      <h2> referencial ou denotativa</h2>
      Texto que oferece informações da realidade. Função centrada no referente, isto é, quem está 
      se referindo.  Linguagem denotativa,
      direta, objetiva, prevalecendo 3a. pessoa do singular. Comum em jornais e livros científicos,
      
      notícia jornalística.
      
      <h2> fática</h2>
      Objetiva-se prolongar ou não o contato com o receptor, isto é, manter ou não a comunicação. 
      Função centrada no canal. Recurso usado para manter o leitor ou ouvinte. Comum em 
      interjeições,
      linguagem das falas telefônicas, saudações, propagandas, etc.
      
      <h2> poética</h2>
      Preocupa-se com o plano de expressão da mensagem, com sua construção. Centralizada na 
      própria mensagem, linguagem figurada,
      poética, afetiva, sugestiva, denotativa e metafórica. Procura atrair pela estética, 
      pela beleza. Valoriza-se a combinação
      das palavras. Obras literárias, letras de música, propaganda, expressões plurisignificativas, 
      sinônimos, etc.
      <h2> metalinguística</h2>
      Uso da linguagem para explicar a linguagem. Poesia para explicar a poesia. Um texto que comenta outro texto. Comum nos dicionários,
      propaganda de propaganda, etc.
      
      <h2>Os elementos da comunicação </h2>
      <ol>
      <li>emissor - emite, codifica a mensagem.</li>
      <li>receptor - quem recebe, quem decodifica a mensagem.</li>
      <li>canal - meio pelo qual circula a mensagem: jornal, livro, revista, folheto, prova.</li>
      <li>código - conjunto de signos usados na transmissão e recepção da mensagem: linguagem verbal
      escrita. Ex: (pt-BR)</li>
      </ol>
      ]]>
   </content>
</article>