<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Vírgula e orações coordenadas sindéticas</title>
      <categories>
         <category_item>orações coordenadas</category_item>
         <category_item>gramática pt-br</category_item>
         <category_item>sintaxe</category_item>
         <category_item>vírgula</category_item>
      </categories>
   </header>
   <content><![CDATA[<h2>Orações autônomas e orações dependentes</h2>
   <p>A Gramática Tradicional, ao conceituar o período, costuma dizer que as orações autônomas, 
   independentes, são chamadas coordenadas e o período formado por elas, período composto por
   coordenação; em contraponto, as dependentes recebem o nome de orações subordinadas e
   consequentemente, surge um período por subordinação. </p>
   
   <p> Os conceitos linguísticos esclarecem aspectos que contrapõem essa relação de autonomia e/ou 
   dependência. Segundo esses gramáticos, existe uma profunda relação de dependência entre até os 
   termos ditos autônomos. No entanto, neste artigo, vamos seguir os conceitos estabelecidos por 
   Cunha e Cintra e, mais tarde, falaremos
   sobre o ponto de vista daqueles autores, não tradicionais. <p/>
   
   <p> Num período composto por coordenação, as orações podem estar justapostas, sem conectivo 
   entre elas ou ligadas por um conectivo (conjunção). No primeiro caso, denominam-se coordenadas 
   <strong>assindéticas</strong> e no segundo, <strong>sindéticas</strong>. </p>
  
  <p>As orações coordenadas sindéticas:   </p>
  <ol><strong>coordenada sindética aditiva </strong>  </ol>
  - Quando a conjunção oferece uma idéia de adição, de soma.<br>
  Paulo comprou sapatos novos <strong>e</strong> vendeu os velhos. <br>
  Maria <strong>nem</strong> fez a prova, <strong>nem</strong> respondeu a chamada. <br>
  
  <ol><strong>coordenada sindética adversativa </strong>  </ol>
  - A conjunção dá uma idéia contrária, adversativa. <br>
    Ela consentiu o casamento, <strong>mas</strong> não aprovou a festa.<br>
    
  <ol><strong>coordenada sindética alternativa </strong>  </ol>
  - A conjunção dá uma idéia de alternância: ora de um jeito, ora de outro. <br>
 <strong>Ou</strong> eu estou muito enganada, <strong>ou</strong> vou ter a maior surpresa da minha vida!<br>
  
  <ol><strong>coordenada sindética conclusiva </strong>  </ol>
  - A conjunção ajuda a formar a idéia de conclusão do fato.<br>
  Ana trabalhou muito, <strong>então</strong>, merceceu aquele salário.<br>
  
  <ol><strong>coordenada sindética explicativa </strong>  </ol>
  - A conjunção é o traço que dá a idéia de explicação.<br>
  O moço pediu comida, <strong>pois</strong> tinha fome. 
   
      
      	]]>
   </content>
</article>