<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Modalidades epistêmicas</title>
      <categories>
         <category_item>modalidades</category_item>
         <category_item>operadores modais</category_item>
         <category_item>lógica</category_item>
      </categories>
   </header>
   <content><![CDATA[
   
   <p> A modalidade é considerada como a maneira que o enunciador se expressa em relação ao 
   conteúdo da frase, ao grau de verdade existente nela, ou em relação a quem o enunciado 
   se destina. Advérbios, certos verbos e também algumas categorias gramaticais podem contribuir 
   para dar uma modalidade ao discurso. <br> 
   A modalidade alética não envolve o controle humano. <br>
   Observa-se, a seguir, algumas informações sobre a modalidade epistêmica.</p>
   
   <h2> modalidade epistêmica (eixo do conhecimento)</h2>
<p>Este tipo de modalidade liga-se ao eixo do conhecimento, da crença. Classificam-se em quatro
tipos:</p>

<h3>certo</h3>
<p>Advérbios que podem ocorrer nesse tipo de modalização: <em>realmente, naturalmente, obviamente, 
seguramente, certamente, inegavelmente, exato, claro, lógico, sem dúvida, etc.</em><br>
Também podem ocorrer adjetivos com função predicativa: 
<em>certo, seguro, evidente, etc.</em><br>

<em>Paulo acredita demais nos próprios conceitos</em>.<br>
<em>Fábio, agora pode digitar o texto</em>. <br>
<em>Ele sabia muito bem o que estava fazendo</em>.</p>


<h3>plausível (possível epistêmico):</h3>
Pode ser marcada por: verbo auxiliar "poder"; do advérbio "possivelmente"; <br>

<ol>possibilidade epistêmica:</ol>
<em>É bem possível que ele tenha visto as respostas antes da prova!</em><br>

<ol>probabilidade epistêmica:</ol>
<em>Ah, ele morre de medo de avião, ele deve ter vindo de carro</em>.<br>
<em>Ele deve estar perdido por aí, tentando achar a rua</em>.<br><br>

<h3>contestável</h3>
<em>Não sei, porque ainda não fui verificar os meus gastos</em>.<br><br>

<h3>excluido (impossível epistêmico)</h3>
<em>Como ele poderia ter visto Pedro de tão longe, se ele é míope?</em><br>



      	]]>
   </content>
</article>



