<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>HIV/AIDS_ARTIGOS_INFORMAÇÕES_COMBATE AO VÍRUS</title>
      <categories>
         <category_item>HIV-AIDS</category_item>
         <category_item>translation</category_item>
         <category_item>traduções</category_item>
      </categories>
   </header>
   <content><![CDATA[
      <h2><a title="por_que_toda_pessoa_deveria_fazer_o_teste_do_hiv_quando_visitar_um_medico" name="por_que_toda_pessoa_deveria_fazer_o_teste_do_hiv_quando_visitar_um_medico"
      id="por_que_toda_pessoa_deveria_fazer_o_teste_do_hiv_quando_visitar_um_medico"></a>Por que toda pessoa deveria fazer o teste
      do HIV quando visitar um médico</h2>
      Tradução para a língua portuguesa do artigo "Why Every person should be tested for HIV when they visit the doctor". Para ter
      acesso ao artigo clique em <a href="http://gloria.taboca.com/dokuwiki/doku.php?id=start_translation:hiv-aids:why_every_person_should_be_tested_for_HIV"
      title="Why Every Person Should Be Tested for HIV When They Visit The Doctor">língua inglesa</a>.  Este é um script para a
      produção de mais um vídeo da série da <a href="http://aidsvideos.org/translate.shtml" title="Aidsvideos.org">série Aidsvideos.org</a>.<br/><br/>O
      artigo cita que em 2006, os Centros de Controle de Doenças dos Estados Unidos recomendou que todos os pacientes de 13 a 64
      anos realizassem os testes de HIV.<br/><br/>A razão disso é porque houve uma estimativa que a maioria das pessoas infectadas
      não o sabem. Muitas mulheres só descobriram que eram portadoras do HIV, quando estavam grávidas e por exames de rotina da
      gravidez.  Há um alerta para que as pessoas deixem de associar o HIV aos grupos gays, de lésbicas  e aos usuários de drogas
      injetáveis.<br/><br/>O HIV pode estar presente no sangue de qualquer grupo de pessoas  - desde que tenha uma vida sexual ativa,
      a pessoa tem que ficar alerta. Em 2005, nos Est.Unidos,  diagnosticou-se que 80% das mulheres e 15% dos homens infectados,
      foram por contato heterosexual.<br/><br/>Fala-se neste artigo sobre sintomas da infecção primária do HIV (febre, mal-estar,
      fadiga, nódulos). Então, mesmo que você não se sinta como uma pessoa em grupo de risco, seria bom fazer o seu teste, porque
      tendo conhecimento do contágio mais cedo, é possível que a pessoa mantenha uma vida saudável, com uso dos medicamentos,  e
      contribuir para a saúde das pessoas do seu convívio.<br/><br/>Em breve, divulgaremos <a href="http://">o vídeo</a>. Clique
      em <a href="http://gloria.taboca.com/dokuwiki/doku.php?id=start_translation:hiv-aids:porque_toda_pessoa_deveria_fazer_o_teste_do_hiv"
      title="Por que toda pessoa deveria solicitar testes de HIV ao seu médico">língua portuguesa</a> e tenha acesso a todo o texto
      traduzido.<br/><br/>Free translation with permission of <a href="http://aidsvideos.org/translate.shtml" class="urlextern"
      title="http://aidsvideos.org/translate.shtml" rel="nofollow">http://aidsvideos.org/translate.shtml</a>]]>
   </content>
</article>