<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Estender e Extensão</title>
      <categories>
         <category_item>ortografia</category_item>
         <category_item>dúvidas de língua portuguesa</category_item>
         <category_item>gramática pt-br</category_item>
         <category_item>língua portuguesa</category_item>
      </categories>
   </header>
   <content><![CDATA[<strong>Estender e Extensão</strong>.  Têm a mesma origem e grafias diferentes?<br/><br/>Sim. O dicionário da Língua Portuguesa,
      Larousse Cultural, Editora Universo, grafa:<br/><br/><strong>Estender </strong>   - v.t. (lat. <em>extendere</em>), com o
      sentido de maior superfície a; alargar, aumentar o conteúdo, etc. Exemplos:
      <ol>
      	<li><em>"O projetista <strong>estendeu</strong> os modelos para atingir um design mais arrojado."</em></li>
      	<li><em> "A casca de banana <strong>estendera-o</strong> no chão."
      </em></li>
      	<li><em>"Por que a proprietária não <strong>estende</strong> a cerca até a divisa?"
      </em></li>
      	<li><em>"Eu <strong>estendi</strong> a roupa no varal"
      </em></li>
      	<li><em>"<strong>Estende</strong> a mão aos pobres, moça!"</em></li>
      </ol>
      <strong>Extensão </strong>   - s.f. (lat.<em>extensio</em>), com o sentido de dimensão em superfírice, comprimento, duração,
      etc. Em informática: aumento da capacidade de um sistema informativo, principalmente das memórias. Exemplos:
      <ol>
      	<li>"A <strong>extensão</strong> desse país se perde nos números."</li>
      	<li>"No sul pratica-se a agricultura <strong>extensiva</strong>."</li>
      	<li> "Os cursos <strong>extensivos </strong>podem ser a melhor opção no momento. "</li>
      </ol>
      <strong> Extensão</strong> é o substantivo derivado do verbo <strong>estender</strong>.<br/><br/>"<strong>S</strong>"   e
         "<strong>X</strong>"  por quê?
      <ul>
      	<li>    No entanto, "estender" se escreve com "s" e  "extensão" se escreve com "x", embora ambas as palavras tenham a mesma
      origem, ou seja, o mesmo radical latino, que é com "x": "extendere" e "extensione" ou “extensio”. Há explicação para isso?</li>
      </ul>
      <ul>
      	<li>    Sim. Há uma explicação histórica para isso: sabe-se que a palavra “estender” entrou para o léxico  no século 13, 
      <strong>originária do latim vulgar</strong>. E, no latim vulgar, o “x” , antes de consoante, tornava-se “s”. Dessa forma,
      o vocábulo entrou para nossa língua já com “s”.</li>
      </ul>
      <ul>
      	<li>O vocábulo “extensão” aparece no léxico no século 18 e teve <strong>sua origem no latim clássico</strong>, ou seja, “extensione”
      e, por isso, manteve o “x” de sua origem (extensio). Como extensão, escreve-se também extenso, extensivo, extensibilidade,
      etc.</li>
      </ul>]]>
   </content>
</article>