<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Produção de textos</title>
      <categories>
         <category_item>dissertação</category_item>
         <category_item>dúvidas de língua portuguesa</category_item>
         <category_item>textos</category_item>
         <category_item>gramática pt-br</category_item>
         <category_item>língua portuguesa</category_item>
      </categories>
      <autor>Gloria Edini</autor>
   </header>
   <content><![CDATA[
   <h2>Textos e Produção de textos </h2>
   
   <p>
   Seção 1. Esta seção objetiva-se a apresentar
      alguns aspectos importantes para a produção de textos. O  assunto será apresentado em seções,
      pela necessidade de formação
      de alguns conceitos.<br>
      Um texto é uma trama, e não um amontoado de frases isoladas. O que lhe dá a característica de
      
      trama é a forma de redigi-lo.</p>
      É preciso:
      <ul>
      <li>
      Continuidade dos sentidos na formação dos parágrafos. Observância dos nexos. Esse cuidado de prender ao longo da redação
      o assunto, chama-se coerência.
      </li>
      <li> 
      Há necessidade de coesão, isto é, o uso de palavras especiais ou expressões para evitar a 
      repetição de termos e tornar
      o texto mais interessante, mais leve. Esses dois aspectos são importantíssimos em qualquer 
      tipo de texto.
      </li>
      <li> É necessário que haja coerência com o tipo de texto: os dissertativos argumentativos 
      têm suas características,
      os narrativos, outras e os descritivos, outras.
      </li>
      </ul>
      
      <h2>Texto dissertativo ou argumentativo</h2>
      
      <p>Característica principal do texto dissertativo: ênfase à defesa do ponto de vista, da 
      linha argumentativa.</p>
      
      <p>Procedimentos antes de iniciar um texto dissertativo: posicione-se diante do tema como se 
      ele fosse uma pergunta.</p>
      
      Como fazer:
      <ul>
      <li>concorda com ele?(em parte ou totalmente)</li>
      <li>discordância? (em parte ou totalmente)</li>
      <li>vai tomar um posicionamento para análise?</li>
      </ul>
      
      <strong>Elaborando o ponto de vista:</strong>
      
      <ul>
      <li>reafirme o ponto de vista adotado e reescreva a frase. Esse é o tópico do texto.</li>
      <li> enumere os argumentos que sustentarão sua tese. (os porquês da sua escolha, o seu 
      conhecimento sobre o assunto)</li>
      <li> cada argumento tem um ponto alto (idéia núcleo). E cada argumento será um parágrafo.</li>
      </ul>
      
      <em>nota:</em><br>
      <p>
      O texto inicia-se com uma idéia forte – é o tópico frasal. No meio do texto desenvolve-se os 
      argumentos e no final, conclui-se
      o assunto, ou concordando ou apresentando novas perspectivas.<br>
      
      O parágrafo na verdade, é um microtexto. Ele também
      tem um tópico (idéia núcleo), em seguida, os argumentos e fecha com a conclusão. É uma idéia 
      exposta e acabada, isto é, uma
      informação argumentada. Se preferir pode-se resumir as conclusões das várias idéias no 
      final do texto.
      </p>
      
      <h2>Elaborando o texto</h2>
      
      <p><strong>Começando o texto</strong><p>
      <p>
      Escolha dentro do conhecimento da abordagem do tema, o item que mais domina e afirme sua 
      tese. Construa uma frase de introdução
      sobre a qual serão desenvolvidos os argumentos.
      </p>
      
      <h2>Desenvolvimento dos argumentos</h2>
      
      <p>Desenvolva a redação buscando dentro do universo conhecido, argumentos de fontes como: 
      mídia, fatos do cotidiano, dos fatos
      históricos, atitude das pessoas etc. Considere cada parágrafo como um aspecto argumentativo, 
      lembrando sempre: a cada idéia,
      uma explicação.  Três, quatro parágrafos, são suficientes.
      </p>
      
      <h2>Conclusão</h2>
      <p>
      Conclua o texto, mantendo a coerência com o seu ponto de vista, feche o assunto ou se 
      discordar, apresente uma nova perspectiva.
      </p>
      
      <h2>O que precisa haver em cada parágrafo?</h2>
      
      <p>Lembre-se de que o parágrafo pode ser considerado um microtexto.</p>
      
      Observe um parágrafo de um texto jornalístico:
      
      
      <blockquote>
      “Batman” nos fascina há décadas porque é o super-rico que defende os homens 
      comuns. Um espécie de Rockefeller
      com asas, um bilionário a favor do povo. Onde estão esses bilionários do bem? 
      Salvando a África, abrindo concessões em Doha? Há!Há!”<br>
      <font size="-1">(Jornal A Cidade. C.3. 05/08/2008. Arnaldo Jabor)</font>
      </blockquote>
      
      <p>
      <strong>Tópico frasal</strong>: “Batman” nos fascina há décadas porque é o super-rico que 
      defende os homens comuns.
      </p>
      
      <p>
      <strong>Frase de desenvolvimento</strong>: "Um espécie de Rockefeller com asas, um bilionário 
      a favor do povo. Onde estão
      esses bilionários do bem? Salvando a África, abrindo concessões em Doha?"
      </p>
      
      <p><strong>Frase de conclusão</strong>: "Há!Há!”
      </p>
      
      Outro exemplo:
      
      <blockquote>
      “Na verdade, nada disso tem importância. É apenas um filme; mas é um claro sintoma da 
      inquietante sociedade de
      que o produziu.
      <font size="-1">(Jornal A Cidade. C.3. 05/08/2008. Arnaldo Jabor)</font>
      </blockquote>
      
      <p>
      <strong>Tópico frasal</strong>: “Na verdade, nada disso tem importância".
      </p>
      
      <p>
      <strong>Frase de desenvolvimento</strong>: "É apenas um filme;"
      </p>
      
      
      <p>
      <strong>Frase de conclusão</strong>: "mas é um claro sintoma da inquietante 
      	sociedade de que o produziu.”
      </p>
      
      <p>Pode-se afirmar, portanto, que a organização de um texto dissertativo assemelha-se à 
      estrutura de um parágrafo
      dissertativo com as seguintes partes:<br>
      1. Introdução</strong> – apresentação do tópico frasal;<br>
      2. Desenvolvimento dos argumentos -  fundamentação da idéia núcleo;<br>
      3. Conclusão - reafirmação da idéia núcleo.
      </p>
      ]]>
   </content>
</article>