<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Acordo ortográfico para as línguas portuguesas</title>
      <categories>
         <category_item>Novo Acordo Ortográfico da Língua Portuguesa</category_item>
         <category_item>ortografia</category_item>
         <category_item>língua portuguesa</category_item>
         <category_item>gramática pt-br</category_item>
      </categories>
      <autor>Gloria Edini</autor>
   </header>
   <content><![CDATA[
   
      <p>Aprovado o acordo ortográfico que unifica grafia do português nos países de língua portuguesa,
      que passa a valer no Brasil no dia 1. de janeiro de 2009. A aprovação implica em mudanças
      nos livros escolares: Brasil terá até 2010 para efetuar as mudanças
      e Portugal, ao longo de 6 anos; também os dicionários brasileiros e portugueses sofrerão 
      mudanças, respectivamente de 0,43% e 1,42%.</p>
      
      <p>Principais pontos do acordo:</p>
      
      <ul>
      <li>alfabeto com 26 letras - volta: K, Y, W.</li>
      
      <li>Topônimos e antropônimos, consagrados pelo uso, podem ser mantidas ou eliminadas as 
      consoantes finais: Madrid ou Madri, David ou Davi, Jacob ou Jacó etc.</li>
      
      
      <li>Nos nomes bíblicos, podem se mantidos ou simplificados os dígrafos finais pronunciados: 
      -ph, -ph, -th.  Exemplos: Loth ou Lot, Moloch ou Moloc, Ziph ou Zif etc.</li>
      
      
      <li>Os dígrafos mudos podem ser eliminados, adaptados ou mantidos: Joseph ou José, Beth ou 
      Bete etc.</li>
      
      
      <li><em>Substituição</em> quando possível de topônimos estrangeiros: Nova York por Nova Iorque,
      Zürich por Zurique, London por Londres, Xangai por Shangai etc.</li>
      
      
      <li>Pontos cardeais:  serão grafados com <em>letras minúsculas</em>: norte, sul, leste, oeste, 
      sudeste, nordeste, noroeste, sueste.</li>
      
      
      <li>Eliminação: do trema;</li>
      
      
      <li>Eliminação do acento dos ditongos abertos <i>ei</i> e <i>oi</i>de palavras paroxítonas;</li>
      
      <li>Eliminação  do acento no hiato <em>oo </em>(vôo) e nas formas verbais <i>crêem, lêem, 
      dêem;</i></li>
      
      <li>Em Portugal serão suprimidas as consoantes mudas: acto, director e também o <i>h</i> 
      inicial de certas palavras: <i>húmido</i>. Devem continuar algumas diferenças, 
      principalmente as palavras que correspondem a diferentes aspectos semânticos.</li>
      
      <li>Vocábulos que compõem citações bibliográficas: emprego facultativo da letra minúscula, 
      com exceção daqueles que normalmente exigem letras maiúsculas: Memórias Póstumas de Brás 
      Cubas ou Memórias póstumas de Brás Cubas, Casa-Grande e Senzala ou Casa-grande e senzala.</li>
      
      <li>Formas de tratamento e reverência: emprego facultativo de minúscula nos axiônimos
      (<font size="-1">tratamento e reverência</font>) e  nos hagiônimos (<font size="-1">
      nomes sagrados e crenças religiosas </font>): Papa João Paulo II ou papa João Paulo II, 
      Excelentíssimo Senhor Reitor ou excelentíssimo senhor reitor, Vossa Reverendíssima ou 
      vossa reverendíssima etc.</li>
      
      <li>Nomes que designam domínios do saber ou afins: facultativo maiúscula ou minúscula: 
      Português ou português, Linguística ou linguística, História do Brasil ou história do Brasil,
      Artes Plásticas ou artes plásticas. </li>
      
      <li>Logradouros públicos, templos e edifícios: facultativo de maiúscula inicial: Rua José 
      Bonifácio ou rua José Bonifácio, Palácio do Governo ou palácio do governo, Bairro da Tijuca, 
      bairro da Tijuca. </li>
      
      <li>Palavras paroxítonas com 'i' e 'u' tônicos precedidas de ditongo – cai o acento: feiura, 
      boiuna, Sauipe, baiuca etc.</li>
      
      <li>Paroxítonas com u tônico precedido de 'g' ou 'q': cai o acento: averigue, apazigue, 
      argue, etc.</li>
      
      <li>Palavras homógrafas - Eiminação dos acentos agudos e circunflexos diferenciais: pára(verbo)
      e para (prep.); pólo (subst.), pôlo (subst.) e polo (prep.arcaica); pêra (subst.), 
      péra subst.) e pera (prep.arcaica).</li>
      
      <li>Continua  o acento diferencial: pôde (3a. pes. sing. pret.perf.ind.) e 
      pode (3a. pes. sing. pres. ind.); têm(3a. pes. pl. pres. ind.) e tem (3a. pes. sing.pres.ind.),
      (assim como todos os derivados do v. ter); vêm (3a. pes. pl. pres.ind.) e vem 
      (3a. pes. sing.pres.ind.); pôr (verbo) e por (preposição).</li>
      
      <li>Facultativo o acento diferencial: dêmos ou demos; fôrma ou forma; amámos ou amamos, 
      e derivados dessas formas verbais.</li>
      
      <li>Facultativo nos casos consagrados pelas duas ortografias oficiais: econômico e económico, 
      Antônio e António, gênero e género, sêmen e sémen, bônus e bónus,etc.</li>
      
      <li>Verbos terminados em -guar, -quar e -quir ;emprego facultativo da acentuação: averiguo 
      ou averíguo, enxaguo ou enxágua, aguo ou águo, obliquo ou oblíquo, apaziguo ou apazíguo, etc.
      </li>
      </ul>
      
      </blockquote>Letras mudas:</blockquote>
      <ol>
      <li>Elimina-se, quando não pronunciadas: Egipto = Egito;  actual = atual, etc.</li>
      
      <li>Conserva-se, quando pronunciadas: excepcional ou excecional; concepção ou conceção; 
      amnistia ou anistia; aritmética ou arimética; peremptório ou perentório; carácter ou 
      caráter, etc.</li>
      </ol>
      
      <ul>
      <li>Uniformização dos sufíxos - <i>iano</i> e <i>iense</i> (substituindo – ano e -ense):
      equatoriano (Equador); quebequiense (Quebec); acriano (Acre); zairiense (Zaire), etc.</li>
      <ul>
         
      
      <blockquote>Hífen</blockquote>
      <p>
      Eliminação em palavras compostas com noção de composição perdida: mandachuva, girassol, 
      pontapé, madressilva, tocafitas, ferrovelho, paraquedas, etc.</p>
      
      
      <p>Vocábulos derivados por prefixação:</p> 
      <blockquote>Eliminação do hífen:</blockquote>
      <ol>
      <li>Prefixo terminado em vogal e o segundo elemento inicia-se com consoante: minisaia, seminu,
      semiselvagem, minissérie, contrasenso, ultrasecreto, semicírculo, suprarenal, 
      suprasumo microcirurgia, etc.</li>
      
      <li>Vogal final do prefíxo é diferente da vogal inicial do segundo elemento: coautor, 
      coirmão, autoescola, coeditor, autoajuda, intraocular, autoaprendizado, etc.</li>
      
      <li>Formas conjugadas do verbo haver seguido da preposição <i>de</i>: hei de vencer, 
      havemos de saber, etc.</li>
      </ol>
      
      <blockquote>Mantém o hífen:</blockquote>
      <ol>
      <li>Vocábulos compostos com tonicidade própria, mas apenas uma unidade semântica; compostos 
      designativos de espécies botânicas e zoológicas: tenente-coronel, médico-cirurgião, ano-luz, 
      decreto-lei, guarda-noturno, norte-americano, primeiro-ministro, segunda-feira, 
      luso-brasileiro, guarda-chuva, couve-flor, amor-perfeito, boca-de-leão, erva-doce, ave-maria, 
      bem-te-vi, joão-de-barro, etc.</li>
      
      <li>Quando o segundo elemento inicia-se por <i>'h'</i>: anti-higiênico, super-homem, 
      geo-história, sub-hepático, etc.</li>
      
      <li>Quando a consoante final do prefixo em 'r' e o segundo elemento inicia-se por 'r' também: 
      super-resistente, super-requintado, super-raivoso, super-ruim, etc.</li>
      
      <li>Com prefixos <i>circum-</i> e <i>pan-</i> e o segundo elemento inciado por vogal, m ou n: 
      circum-navegação, pan-americano, pan-mágico, pan-negritude, etc.</li>
      
      <li>Também com os prefixos: além-, ex-, sota-, soto-, vice-, vizo-, pós-, pré-, pró-, grã-, 
      grão- etc: além-mar, ex-diretor, ex-presidente, sota-piloto, soto-mestre, vice-presidente, 
      vizo-rei, pós-graduação, pré-requisito, pró-africano, grã-duque, grão-mestre, etc.</li>
      </ol>
           
      <blockquote>Inclusão do hífen:</blockquote>
      <p>Quando o prefixo termina com vogal igual à inicial do segundo elemento: anti-inflacionário,
      auto-ônibus, pseudo-organizado, mega-ação, contra-ataque, etc. </p>
      ]]>
   </content>
</article>
