<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Análise de Textos</title>
      <categories>
         <category_item>análise literária</category_item>
         <category_item>teoria da literatura</category_item>
         <category_item>textos</category_item>
         <category_item>língua portuguesa</category_item>
         <category_item>função poética</category_item>
         <category_item>funções da linguagem</category_item>
      </categories>
      <autor>Gloria Edini</autor>
   </header>
   <content>
   
   
   <![CDATA[
   
   Análise de textos literários<br><br>No artigo  Teoria da Literatura 'Conceitos' vimos que um texto literário:
      <ul>
      	<li>Enfatiza a função poética. Enfatiza a mensagem. Ele pode ter um caráter ficcional 
      	mas necessariamente ele não tem que ser ficcional.</li>
      </ul>
      <ul>
      	<li>O texto literário possui linguagem conotativa, figurada. Tem função poética.
      	Há todo um trabalho de reconstrução da linguagem para enfatizar a mensagem.</li>
      </ul>
      <ul>
      	<li>características: uso de repetição sonora, palavra e estrutura sintáticas.</li>
      </ul>
      <p>Há diferença entre um texto literário e um texto informativo. Uso um poema de 
      Carlos D. de Andrade - Fim de Feira.</p>
      
      FIM de FEIRA<br><br>
      No hipermercado aberto de detritos,<br>
      ao barulhar de caixotes em pressa de suor,<br>
      mulheres magras e crianças rápidas,<br>
      catam a maior laranja podre, a mais bela<br>
      bata refugada, juntam ao passeio<br>
      seu estoque de riquezas, entre risos e gritos.<br>
      <font size="-1>(ANDRADE, Carlos Drummond, 1978)</font>.<br>
      comentários:<br>
      <blockquote>Procura-se quais os recursos que o poeta usou no texto para dar a ele uma 
      função poética. O que foi que Drummond usou para enfatizar a mensagem, para torná-la 
      mais atraente do que uma simples notícia. Para chamar mais atenção para a linguagem,
      para que o texto fique mais rico, mais interessante.?</blockquote>
      
      <h2>Argumentos pelos quais o texto se tornou literário:</h2>
      <strong>presença de neologismo:</strong><br>
      - hipersupermercado ( estava se referindo a uma feira-livre)<br>
      <strong>figuras de linguagem:</strong><br>
      - barulhar de caixotes<br>
      - pressa de suor<br>
      <strong>órgãos do sentido:</strong><br>
      - visão/olfato/audição: suor, mulheres magras, crianças rápidas, risos e gritos.<br>
      acentuou a idéia de miséria:
      - a maior laranja podre/ batata refugada/ mulhder magra, etc.<br>
      <strong>competição:</strong>
      - crianças rápidas.<br>
      <strong>cadência:</strong>
      - hiper/mercado, aberto/ de detritos;<br>
      <strong>repetição sonora:</strong>
      - vibrantes: certos fonemas: - /r//br/
           
      <br>
      
      
      
      
      
      ]]>
      
   </content>
</article>