<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Novo acordo ortográfico e estrangeirismo</title>
      <categories>
         <category_item>Novo Acordo Ortográfico da Língua Portuguesa</category_item>
         <category_item>estrangeirismos</category_item>
         <category_item>dúvidas de língua portuguesa</category_item>
         <category_item>hífen</category_item>
         <category_item>ortografia</category_item>
      </categories>
   </header>
   
   <content><![CDATA[
   <h2>Não se emprega o hífen:</h2>
<p>a) Nas formações em que o prefixo ou falso prefixo termina em vogal e o segundo elemento
começa por 'r' ou 's', devendo estas consoantes duplicar-se, prática aliás 
já generalizada em palavras deste tipo pertencentes aos domínios científico e técnico.
Assim: antirreligioso, antissemita, contrarregra, contrassenha, cosseno, extrarregular,
infrassom, minissaia, biorritmo, biossatélite, eletrossiderurgia, 
microssistema, etc.</p> 
   
   
   <h2>antisspam ou anti-spam?</h2>
   
   <p>Aplica-se ou não a regra ao termo acima?</p>
   
   <ol>parecer:</ol>
   
   <p> Há, historicamente, na língua portuguesa, termos e expresões estrangeiras, na maior parte,
   corretamente adaptados à ortografia nacional, originários de vários idiomas. <br>
   
   A tecnologia, principalmnte na área da informática, a expansão da internet, tem trazido ao país 
   uma série de termos, muitas vezes sem que haja o seu equivalente em português. Rapidamente esses
   termos são incorporados pela comunidade dos seus usuários, e aos poucos, vão se expandindo para
   outras comunidades. Se popularizados, automaticamente são adaptados às normas gramaticais 
   e assim, acabam por fazer parte do léxico.
    
   
   <h2>Quanto tempo demora para que um termo deixe de ser estrangeiro?</h2>
   <p>O homem usa a língua porque vive em comunidades e tem necessidade de comunicar-se com seus 
   semelhantes. Impossível prever esses acontecimentos ou previnir-se contra eles. </p>
   
   <h2>Como adaptar a palavra <spam> para a língua portuguesa?</h2>
   <p>Um aviso que alguém vai receber uma correspondência indesejável? Há palavras e expressões
   estrangeiras que não há na língua tradução ideal para elas, então, o jeito seria adaptá-las.
   Mas tudo leva a crer, que mesmo havendo uma adaptação às normas gramaticais, ela não
   vai perder o seu radical 'spam' - da mesma forma, vários termos já foram incorporados na 
   linguagem corrente dos brasileiros - <em>blog</em>, 
   <em>blogueiro</em>, surfista e outros mais. </p>
   
   <ol>Portanto, nada contra o uso das regras do novo acordo também para palavras estrangeiras, 
   quando elas já estão sendo usadas pelos falantes da língua e principalmente, por saber-se que
   não há o seu equivalente. Segue-se - nada contra o <em>antisspam</em>. </ol> 
   
   
      	]]>
   </content>
</article>





