<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Obra literária e verossimilhança</title>
      <categories>
         <category_item>verossimilhança</category_item>
         <category_item>dúvidas de língua portuguesa</category_item>
         <category_item>teoria da literatura</category_item>
         <category_item>língua portuguesa</category_item>
      </categories>
      <autor>Gloria Edini</autor>
   </header>
   <content><![CDATA[
   
   <h2>Conceitos literários</h2>
   
   <p><strong>Obra literária</strong><br>
   Uma hipótese permanente. Na tentativa de definir o que é um texto literário, houve ao longo da
   história, vários conceitos. Um texto literário é inventado, é criado? Esses termos foram 
   discutidos e chegou-se à conclusão que, estendendo-se os entendimentos ao longo do seus conceitos, todos
   os termos pareciam um tanto falhos. Invenção é uma palavra não adequada ao texto literário, pois, 
   se assim o fosse, uma obra estaria sempre sujeita a aperfeiçoamento. Criação, também não é 
   adequada, pois, pressupõe-se que se cria a partir do nada. Chegou-se, então, à conclusão que o texto literário
   é uma representação da realidade. O poeta recria a realidade para suavizar sua amargura, mesmo 
   que sua palavra seja amarga. Necessariamente, ele não recria só a amargura. Recria também o belo,
   o bom, o maravilhoso. Nessa recriação é que está a arte - a arte do texto literário. </p>
   
   <p><strong>O escritor e a verdade</strong><br>
   O escritor faz um percurso enviesado para expressar a realidade. Clarice Lispector dizia que "o 
   escritor usa a palavra como isca". Fernando Pessoa dizia que "o poeta é um fingidor". Aristóteles,
   expressando a representação poética, dizia que nela não havia veracidade e sim a verossimilhança. 
   </p>
   
   <p><strong>Verossimilhança</strong><br>
   Qualidade  que faz a arte parecer verdadeira, apesar de todas as coisas impossíveis que ela 
   possa dizer. A arte não é verdadeira, não é verídica, ela é verossímil, é semelhante à verdade. 
   A arte desperta a ilusão - tem como referencial a impressão da verdade. </p>
   
   
   ]]>
   </content>
</article>