<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Como interpretar temas de redação: temas objetivos e temas subjetivos</title>
      <categories>
         <category_item>temas objetivos</category_item>
         <category_item>temas subjetivos</category_item>
         <category_item>produção de textos</category_item>
         <category_item>dissertações</category_item>
         <category_item>textos temáticos</category_item>
      </categories>
      <autor>Gloria Edini</autor >
   </header>
   <content><![CDATA[
<h2>Dissertação objetiva:</h2>  

<p>Os temas objetivos são baseados em observações concretas, em fatos reais, pesquisas, 
avanços tecnológicos, descobertas, fenômenos, aquecimento global, procedimentos políticos sobre 
certas áreas, globalização, desde que em seus aspectos reais.
</p>

Atenta-se para:<br>
<ul>
<li>Caracteriza-se por dados impessoais e não pelo ponto de vista do autor, embora fique explícito o 
seu conhecimento sobre o assunto. </li>

<li>O texto produzido deve ser convincente para o leitor, não só pelos argumentos como também pelos 
fatos apresentados - prevalece a informação. </li>
</ul>

<h2>Dissertação subjetiva</h2>
Como reconhecer e trabalhar este tipo de tema:<br>
<p>
<li>Este tipo de tema prevalecem as observações pessoais do autor, o desenvolvimento 
do seu ponto de vista, seu argumento sobre o tema proposto - o seu domínio sobre o assunto. 
Pode-se usar no texto fatos comprovados, no entanto, a visão 
do autor é mais importante. Os temas subjetivos são aqueles que voltam para o ser humano:
amor, amizade, ciúmes, sentido da vida, questões indígenas, procedimentos políticos de 
fomento à cultura, à saude, etc. 
</p>

<p>
O autor pode recorrer à figuras de linguagens, como metáforas, metonímias, ou a fatos históricos, 
mitos, ou seja, pode recorrer à linguagem figurada para compor seus argumentos. 
</p>

<p>
Os temas subjetivos podem estar presentes num poema, numa crônica, contos, ficção, etc. 
</p>

<h2>Temas intermediários</h2>
<p>
Alguns temas sugerem tanto textos objetivos como subjetivos. O texto vai determinar qual a posição
que o autor tomou, se mais informativa ou argumentativa. Entre esses, destacam-se: poluição, 
desmatamento, destruição da natureza, internet, televisão, etc. 
</p>
 

 
<h2>Diante do tema</h2>
Alguns procedimentos importantes diante de um fragmento de texto, ou de um texto:<br>
<ol>
<li> Conhece o autor? Se sim, tente situar-se no contexto histórico de sua época.</li>

<li>
Leia o texto atentamente e faça-o com senso crítico, percebendo as informações nele contidas.
</li>

<li>
O tema essencialmente informativo ou tende para questões filosóficas? 
Há no texto marcas da impessoalidade, ou há marcas dos argumentos do autor?
</li>

<li>
Crie palavras-chave para o texto, mesmo que seja de um fragmento. 
</li>


<li>Sublinhe as palavras significativas e procure sinônimos para elas.</li>

<li>Descubra a idéia núcleo, o ponto que o escritor tomou como tema.</li>

<li>Tente trazer a idéia para a atualidade - faça comparações, assimilações: há no seu repertório 
fatos conhecidos relacionadas com essas citações? Onde ocorreu isso?</li>
</ol>






      	]]>
   </content>
</article>


