<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Vírgula - compreendendo o uso</title>
      <categories>
         <category_item>gramática pt-br</category_item>
         <category_item>língua portuguesa</category_item>
         <category_item>pontuação</category_item>
         <category_item>vírgula</category_item>
      </categories>
      <autor>Gloria Edini</autor>
   </header>
   <content><![CDATA[
      <h2> Importância da vírgula na frase</h2>
      
      <p>Um texto sem pontuação não tem sentido. A pontuação procura fazer com que a língua escrita
      se torne o mais próximo possível da língua falada, principalmente, com relação às entonações.<br>
      As palavras têm uma organização na frase, sem a qual, o sentido seria prejudicado. A pontuação
      é fundamental para compor essa organização. <br>
      Lista-se abaixo apenas alguns aspectos sobre o uso da vírgula.  </p>
     Uso da vírgula numa oração simples:
     <ul>
     <li>Isolar aposto.</li>
     <li>Isolar adjunto adverbial.</li>
    <li>Isolar vocativo.</li>
    <li>Isolar expressões explicativas.</li>
    <li>Isolar nome de um lugar</li>
    </ul>
      
 <h2>Fragmento de texto para estudo:</h2>
 
 <p> Memórias de família <br>
  Monte Alegre, 12 de outubro de 2003. <br>
 Hoje, quero falar sobre Mr. Green, a grande atração da 
  criançada. Mr. Green é o papagaio da família. Tuca, garotinho de 5 anos, que não acha muita graça 
  no bichinho, disse a ele hoje: <br>
  - Vai, verdinho... some da minha frente! <br>
  - Vem cá, vem cá!, respondeu o papagaio, com aquela voz esganiçada. <br>
  Tuca, que sempre chorava por causa do papagaio, olhou para mim e disse: Lúcia, manda ele ir 
  embora da minha casa, - eu não quero morar na gaiola!  
  </p>
  
<strong>Argumentando o uso das vírgulas:</strong>
<ul>
<li>Aposto<br>
[..] Mr. Green, <i>a grande atração da criançada</i>...<br> 
Tuca, <i>garotinho de 5 anos</i>...</li>
</ul>


Aposto é um substantivo ou uma expressão que explica melhor um termo citado. 
Nesse caso, as duas expressões grifadas, correspondem ao <i>aposto</i>, os quais foram isolados 
por vírgulas.

<ul>
<li>Adjunto Adverbial<br>
.."respondeu o papagaio, <i>com aquela voz esganiçada</i>.</li>
</ul>

Adj. adverbial é um termo que mostra o modo em que as coisas ocorrem. A pessoa que narra o fato, diz - ... 
respondeu <em>com aquela voz esganiçada</em> se referindo à voz do papagaio. Assim, a expressão
indica como foi a <i>resposta</i>, do papagaio. Portanto, um adjunto adverbial de modo.

<ul>
<li>Vocativo<br>
Vai, <em>verdinho!</em>… </li>
</ul>
 É um chamamento. Tem uma entonação exclamativa:  representa um apelo.

<ul>
<li>Expressões explicativas<br>
Tuca, garotinho de 5 anos, <i>que não acha muita graça no bichinho</i>, disse ... </li>
</ul>

São expressões, tais como: isto é, ou seja, a saber, além de qualquer expressão
que explica uma citação anterior.<br>
A expressão <i>que não acha muita graça no bichinho</i>, explica uma característica do garoto.


<ul>
<li>Isolar nome de lugar<br>
<em>Monte Alegre</em>, 12 de outubro de 2003.<br> <i>Hoje</i>, quero falar.. - é referência de 
local:</li>

</ul>

 ]]>
   </content>
</article>


      
