<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Narrativa: apresentação do cenário</title>
      <categories>
      <category_item>textos</category_item>
      <category_item>Interpretação de textos</category_item>
      <category_item>texto narrativo</category_item>
      <catefory_item>narrativas><category_item>
      </categories>
   </header>
   <content><![CDATA[ <strong>Apresentação do cenário </strong>(Nasce um marinheiro)<br/><br/>

<h3>Apresentação do cenário</h3>

<h2>Primeiro momento</2>

<p>O primeiro momento da narrativa é caracterizado por verbos que possibilitam a apresentação do
cenário: o autor mostra o ambiente necessário para que público-leitor se situe no contexto que ele 
(o autor) está guardando num plano de fundo para ir mostrando aos poucos, na narrativa, as cenas 
que a compõem e que ele deseja apresentar. O autor usa recursos para prender a atenção do leitor. 
Então, há um jogo de situações estáticas, no qual ele mostra como as coisas e personagens estão no 
momento, joga também com situações para despertar uma expectativa no leitor e, logo em seguida, quebra
essas expectativas e volta a apresentar os resultados.</p><p> Assim, ele vai compondo o texto a fim de 
prender a atenção de quem lê e ao mesmo tempo vai apresentando resultados, os quais devem 
satisfazer a curiosidade e exigências do leitor. Nesse quadro de apresentação predominam
verbos de estado, ou seja, aqueles que expressam uma propriedade, uma condição ou uma situação 
referentes ao personagem(s). <p>Quando, nesse momento, aparecem verbos de processo, de ação ou verbos 
de ação_processo, é com o objetivo de levar ao leitor o conhecimento das ações que ocorrem ou 
ocorreram na composição daquele ambiente. Veja a seguir a importância do significado dos verbos 
para a construção do sentido do texto.</p>

<p>Relendo o primeiro trecho: clique no título e volte ao texto se assim o desejar.</p>

<ol>Nasce um marinheiro</ol>

Minha partida não foi coisa pensada, premeditada. Simplesmente aconteceu. Já se tinha passado um ano.
Durante este tempo, se não saíra de casa, também não aceitara emprego algum, recusando todas as 
ofertas para iniciar qualquer negócio.[..]]]>
   </content>
</article>
