<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Regras que norteiam o uso da vírgula</title>
      <categories>
         <category_item>gramática pt-br</category_item>
         <category_item>língua portuguesa</category_item>
         <category_item>vírgula</category_item>
         <category_item>pontuação</category_item>
      </categories>
      <autor>Gloria Edini</autor>
   </header>
   
   <content><![CDATA[
    <p> Há um outro artigo para compreensão dessa pontuação: um pequeno texto com as vírgulas
    marcadas e com explicação para cada caso. Visualize o texto
    <a href="http://www.lpeu.com.br/artigos/text27.html" title="Pontuação:vírgula">
    Pontuação:vírgula</a>.</p>
      <h2>Banco de informações sobre o uso da vírgula</h2>
      
      <strong>Para intercalar termos e expressões num período simples. </strong>
      <ul>
      <li>Tentei tudo, <em>isto é</em>, quase tudo.</li>
      <li>Paulo não pode vir, ou melhor, recusou-se a vir. </li>
     <li> Observe, <em>com muita calma</em>, a sua expressão.</li>
     </ul> 
      
      <strong>Isolar expressões explicativas</strong>: isto é, ou melhor, quer dizer, 
      melhor dizendo, etc.
     <ul>
     <li>Irei para águas de Santa Bárbara, melhor dizendo, Bárbara. </li>
     </ul>
      
      <strong>Para separar oração adjetiva explicativa da principal</strong>
      <ul>
      <li>Os "hooligans", que bebem demais, invadiram-na.</li>
      </ul>
      
      <strong>Separar adjuntos adverbiais no meio da frase ou deslocados</strong>
       <ul>
       <li>A maioria dos alunos, <em>durante as férias</em>, viajam.</li>
       <li>Durante as férias, a maioria dos alunos viajam.</li>
       </ul>
       
       
      <strong>Para separar adjuntos adverbiais longos</strong>
      <ul>
      <li>Antes da chegada dos líderes da torcida ao estádio, tudo estava tranquilo.</li>
      </ul>
      
      <strong>Para marcar a anteposição ou a intercalação de <strong>oração subordidnada 
      adverbial</strong>
      <ul>
      <li>Chegamos, como tínhamos combinado, às 19 h.</li>
      <li>Como tínhamos combinado, chegamos às 19 h. </li>
      </ul>
      
     <strong>Para marcar a anteposição do predicativo</strong>
      <ul>
      <li>Eufóricos, os candidatos comemoravam.</li>
      </ul>
      
     <strong>Em orações com objetos pleonásticos</strong>
      <ul>
      <li>Os meus alunos, sempre os respeito.</li>
      <li>O meu livro é bom, bom, muito bom!</li>
      </ul>
      
     <strong>Isolar o aposto explicativo (intercalação do aposto):</strong>
      <ul>
      <li>Pelé, o atleta do século, quis polemizar.</li>
      <li>Brasília, Capital da República, foi fundada em 1960.</li>
      </ul>
      
      <strong>Para separar oração apositiva da principal</strong>
      <ul>
      <li>Dei um conselho, que se esforçassem mais.</li>
      </ul>
      
      <strong>Isolar o vocativo (marcar sua interpolação)</strong>
      <ul>
      <li>Senhores candidatos, não sujem as ruas.</li>
      <li>Minha filha, não seja teimosa! </li>
      <li>Alberto, traga minhas calças até aqui. </li>
      </ul>
      
      <strong>Separar elementos coordenados assindéticos, ou seja, elemenetos de 
      uma enumeração</strong>
      <ul>
      <li>Diretores, professores, alunos, ninguém veio.</li>
      </ul>
      
      <strong>Para separar <strong>orações coordenadas assindéticas:</strong>
      <ul>
      <li>Veio, viu, desistiu.</li>
      </ul>
      
      <strong>Para indicar a <strong>elipse do verbo:</strong>:
      <ul>
      <li>Ela prefere filmes românticos; o namorado, de aventuras.</li>>
      <li>Ela estava com fome e eu, com sede.</li>
      </ul>
      
      <strong>Para indicar, nas datas, o lugar</strong>
      <ul>
      <li>Londrina, 20 de novembro de 2006. </li>
      </ul>
      
      <strong>Para separar orações coordenadas assindéticas</strong>
      <ul>
      <li>O tempo não para no porto, não apita na curva, não espera ninguém.</li>
     <li>Não sei nem como penso, nem como vivo, nem como sinto, nem como existo.</li>
     </ul>
      
      <strong>Para separar orações coordenadas sindéticas</strong>
      <ul>
      <li>Defendeu o amigo, porém manteve-se descontente.</li>
      </ul>
      
      <strong>A conjunção coordenada aditiva <em>e</em> quando equivale a <em>mas</em>, exige 
      anteposição da vírgula</strong>
      <ul>
      <li>Ele pensa uma coisa, e diz outra.(= mas)</li>
      </ul>
      
      <strong>Usa-se a vírgula nas orações coordenadas aditivas iniciadas pela conjunção
      <em>e</em> quando os 
      sujeitos forem diferentes e quando o <em>e</em> for repetido. </strong>
      <ul>
      <li>Ela irá no primeiro avião, e seus filhos no próximo.</li>
      </ul>
      
      <strong>Oração subordinadas adjetivas: só a explicativa é separada por vírgula.</strong
      <ul>
      <li>A jovem garota, que sempre gostou de matemática, agora só estuda inglês. </li>
      </ul>
      
      <strong>Vírgula antes do <i>mas</i>, <i>porque</i> e outras conjunções:</strong>
      <blockquote>Orações que indicam idéias contrárias (introduzidas pela conjunção <em>mas</em>),
      <i>tempo, pausa, finalidade, explicação, lugar, consequência, modo, conformidade, condição, 
      proporção</i>, podem ser separadas por vírgulas, mas não obrigatoriamente.</blockquote>
      
      nota:
      <p>Nesse caso, é importante que ocorra a vírgula, se essas orações vierem antes de outras, 
      mas,  caso contrário, não é importante. No entanto, se a sua omissão comprometer o sentido 
      da frase, 
      ela deve ser usada. </p>
      <ul>
      <li>Muitos tentam, mas poucos conseguem. (= idéias contrárias)</li>
      
      <li>Eu fiquei deveras feliz(,) quando cheguei a casa. (= indica tempo)</li>
      
      <li>Quanto mais se aprende, menos se sabe. (= indica proporção e vem antes da outra) </li>
      
      <li>Cheguei perto dela, afim de que me contasse todos os seus segredos. (= indica finalidade)
      </li>
      
      <li>Tudo está aqui, de acordo com o que combinamos. )= indica conformidade)</li>
      </ul>
      
    <strong> Vírgula e a abreviatura <i>etc</i></strong>.
    <p>Alguns autores costumam usar a vírgula antes da abreviatura <em>etc.</em>. Esse é um termo 
    latino
    que significa <em>e outras coisas</em>, e assim sendo, não haveria necessidade de usar a
    vírgula,
    no entanto, o seu uso é consagrado pela norma culta.</p>
      
     <h2>Não há vírgula:</h2>
     1. entre sujeito e predicado:<br>
      Luís comprou um carro novo. <br><br>
      
     2. entre o verbo e o seu objeto: <br>
     Maria, seu marido e seus três filhos compraram um novo terreno. <br><br>
     
     3. entre o nome e o seu adjunto:<br>
     Casa de pedra tomba, mas não desiste. <br><br>
     
     4. entre o nome e o seu complemento<br>
     Eles queriam que tudo permanecesse favorável ao deputado. <br><br>
     
     5. entre oração principal e oração adjetiva restritiva:<br>
     O homem que ajuda o próximo nunca perde a esperana. <br><br>
     
     6. antes da conjunção <em>e</em> quando ela introduz a última oração coordenada: <br>
     Comprou jóias, roupas, sapatos e brinquedos. <br><br>
     
     7. orações subordinadas substantivas: não se separam por vírgulas:<br>
      É evidente que o culpado é o mordomo.    <br><br>
     
     8. adjuntos adverbiais curtos: não se exige vírgula com eles, salvo se for exigida pausa:<br>
      Depois disso tudo voltou ao normal. (ou Depois disso, tudo voltou ao normal.)<br>
      No verão passado fomos à Paris. (ou No verão passado, fomos à Paris.)<br><br>
      
     9. oração adverbial, após a oração principal, não exige vírgula:<br>
     Quebrou a perna quando dançava. <br><br>
     
      nota:<br>
      <p>Ao contrário do que muitos pensam, a vírgula não depende da respiração e sim, da estrutura
      sintática da oração. A pausa que ocorre na fala, nem sempre corresponde à pausa na escrita.<br>
      
      "A  secretária da seção de despachos do correio falou que o chefe disse aos grevistas que eles 
      seriam demitidos." </p>
      
      ]]>
   </content>
</article>
