<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Texto figurativo e texto temático</title>
      <categories>
         <category_item>dissertação</category_item>
         <category_item>língua portuguesa</category_item>
         <category_item>textos</category_item>
         <category_item>texto figurativo</category_item>
         <category_item>texto temático</category_item>
         <category_item>narração</category_item>
      </categories>
      <autor>Gloria Edini</autor>
         
    </header>
   <content><![CDATA[
   <h2>Texto temático</h2>
   
   <p>Um texto temático é predominantemente dissertativo, mas isso não significa que não pode ter figuras,
e se as tiver, elas aparecerão de forma genérica. Esse tipo de texto pretende mostrar fatos ao leitor
sem a preocupação de convencê-lo.</p>

<p>Nele, o tempo verbal mais usado é o presente atemporal, escrito na 
forma impessoal, para isso os pronomes eu, ele, ela, nós, etc. não são usados. </p>

<p>É um texto dinâmico 
com relações de anterioridade e de posterioridade, com predominância de substantivos abstratos e 
palavras abstratas, que indicam algo presente no mundo natural, mas com foco em conceitos.</p>

<p>Por ter 
uma função interpretativa, o texto temático explica o mundo, os temas ficam na superfície textual.
</p>

<h2>Texto figurativo</h2>

<p>Um texto figurativo é do tipo narrativo, com predominância de termos concretos, ou seja, 
substantivos concretos. Com esses elementos cria um efeito de realidade, caracterizando uma imagem
de mundo, onde são analisadas relações humanas e acontecimentos. No entanto, isso não representa
que o texto figurativo não tenha tema, pelo contrario, o texto narrativo sempre apresenta, em suas
estruturas profundas, um tema.</p>

<p>A função do texto figurativo é representativa, e para tal, ele usa palavras predominantemente 
concretas, onde os temas são encobertos pela camada figurativa. Os tempos verbais mais utilizados
são: presente, imperfeito e futuro.  </p>

<p>Quando dizemos que um texto é figurativo ou temático, na verdade o que queremos dizer é que é 
predominantemente e não exclusivamente figurativo ou temático, pois em um texto figurativo  podem 
aparecer temas e vice e versa.</p>

<p>Para facilitar o entendimento do leitor em classificar um texto, ele pode chamar de figuras os 
elementos concretos que encontrar e de temas os elementos abstratos. Embora, o leitor, diante de um
texto não deva se deter apenas a termos concretos ou não, e sim, procurar o significado mais amplo
possível da leitura, o que mostrará sua competência linguística. </p> 




]]>
</content>
</article>



