<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Como diferencio os porquês?</title>
      <categories>
         <category_item>dúvidas de língua portuguesa</category_item>
         <category_item>ortografia</category_item>
         <category_item>gramática pt-br</category_item>
         <category_item>língua portuguesa</category_item>
      </categories>
      <autor>Gloria Edini</autor>
   </header>
   <content><![CDATA[
   
      <h2>Porque </h2>
      
      <p>Corresponde a uma explicação, equivalendo a <em>pois</em>. Ver conjunção causal e 
      conj. coordenada explicativa. Exemplos:
      <ul> 
                                                                                 
       <li>Fui repreendida pelo guarda <strong>porque</strong> joguei papel no chão.</li>
       <li>Jonas não fez a prova <strong>porque</strong> estava com febre.</li>
      </ul>
      </p>
      
      <h2>Por que</h2>
      <p>É um advérbio. É um advérbio interrogativo de causa. Vem acompanhado pela palavra razão
      (subentendida). Equivale também a pelo qual. Exemplos:
      <ul>
      <li>A senhora pode me dizer <strong>por que</strong> repreendeu o meu filho?</li>
      <li>O caminho <strong>por que</strong> (pelo qual) passo é sombrio.</li>
      </ul>
      </p>
      
      <h2>Por que você faltou?</h2>
      <p>
      Aqui o <em>por</em> é preposição e o <em>que</em>, pronome relativo. Equivale a <i>razão</i>, 
      <i>motivo</i>.
      <ul>
      <li>Não sabemos <strong>por que</strong> João comprou aquela casa. (pergunta indireta)</li>
      <li>O livro <strong>por que</strong> aprendeste a ler é antigo. </li>
      </ul></p>
      
      <h2>Por quê</h2>
      <p>
      É um advérbio, por isso nunca admite plural. Aparece sempre em final de frase. Por que está 
      acentuado? - Porque quando está no final da interrogação, torna-se tônico. 
      Por isso vem acentudado. Repetindo: o acento é por causa da tonicidade. (= tom forte). Exemplos:
      <ul>
      <li>Condenada <strong>por quê</strong>?</li>
      <li>Quando ela me contou a história, eu ri e ri muito, não sei bem <strong>por quê</strong>.
      </li>
      <li>Ele a maltratou, mas não sei <strong>por quê</strong>. (=qual a causa?)</li>
      <li>Eles a maltrataram. Sabem <strong>por quê</strong>? (=motivo)</li>
     <li>Foi fácil compreender <strong>por quê</strong>. (=motivo)</li>
     </ul>
     </p>
     
     <h2>Porquê</h2>
     <p>Palavra substantivada. Corresponde a um substantivo. Portanto, admite plural. 
     Sempre acompanhada de artigo. Exemplos:
     <ul>
     <li>Quando ela me contou a história, eu ri e ri muito, e o <strong>porquê</strong> eu sei 
     bem.</li>
     <li>Ele a maltratou, mas não sei o <strong>porquê</strong>.</li>
     <li>Eles a maltrataram. Sabem o <strong>porquê</strong>?</li>
     <li>Foi fácil compreender o <strong>porquê</strong> de tanta interrogação.</li>
     </ul>
     </p>
     
     <p>Fixação dos conteúdos - um pequeno diálogo </p>
     
     <p>
     - A senhora pode me dizer <strong>por que</strong> repreendeu o meu filho?<br>
     - Eu o repreendi <strong>porque</strong> ele estava envolvido numa briga.<br>
     - Envolvido? Como? <strong>Por quê</strong>?<br>
     - <strongPorque</strong> ele estava junto com os outros alunos na hora da briga. <br>
     - E a senhora sabe o <strong>porquê</strong> da briga? <br>
     - Não. Não sei o porquê da briga, mas, vou interrogá-lo <strong>porque</strong>
      ele estava junto com os demais.</p>
      
      ]]>
   </content>
</article>