<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Acordo ortográfico para as línguas portuguesas</title>
      <categories>
         <category_item>Novo Acordo Ortográfico da Língua Portuguesa</category_item>
         <category_item>ortografia</category_item>
         <category_item>língua portuguesa</category_item>
         <category_item>gramática pt-br</category_item>
      </categories>
   </header>
   <content><![CDATA[Aprovado o acordo ortográfico que unifica grafia do português nos países de língua portuguesa, que passa a valer no Brasil
      no dia 1. de janeiro de 2009. A aprovação implica em mudanças nos livros escolares: Brasil terá até 2010 para efetuar as mudanças
      e Portugal, ao longo de 6 anos; também os dicionários brasileiros e portugueses sofrerão mudanças, respectivamente de 0,43%
      e 1,42%.<br/><br/>principais pontos do acordo:
      <ol>alfabeto com 26 letras - volta: K, Y, W.</ol>
      <ol>Topônimos e antropônimos, consagrados pelo uso, podem ser mantidas ou eliminadas as consoantes finais:</ol>
      <blockquote>Madrid ou Madri, David ou Davi, Jacob ou Jacó etc.</blockquote>
      <ol> Nos nomes bíblicos, podem se mantidos ou simplificados os dígrafos finais pronunciados: -ph, -ph, -th.  Exemplos:</ol>
      <blockquote> Loth ou Lot, Moloch ou Moloc, Ziph ou Zif etc. Os dígrafos mudos podem ser eliminados, adaptados ou mantidos:
      Joseph ou José, Beth ou Bete etc.</blockquote>
      <ol> <em>Substituição</em> quando possível de topônimos estrangeiros:</ol>
      <blockquote>Nova York por Nova Iorque, Zürich por Zurique, London por Londres, Xangai por Shangai etc.</blockquote>
      <ol>Pontos cardeais:  serão grafados com <em>letras minúsculas</em>:</ol>
      <blockquote> norte, sul, leste, oeste, sudeste, nordeste, noroeste, sueste.</blockquote>
      <ol> Eliminação: do trema;</ol>
      <ol> Eliminação do acento dos ditongos abertos <em>ei e oi </em>de palavras paroxítonas;</ol>
      <ol> Eliminação  do acento no hiato <em>oo </em>(vôo) e nas formas verbais <em>crêem, lêem, dêem;</em></ol>
      <blockquote> Em Portugal serão suprimidas as consoantes mudas: acto, director e também o <em>h </em>inicial de certas palavras:
      <em>húmido.</em><br/><br/>Devem continuar algumas diferenças, principalmente as palavras que correspondem a diferentes aspectos
      semânticos.</blockquote>
      <ol>Vocábulos que compõem citações bibliográficas:</ol>
      <ol> Emprego facultativo da letra minúscula, com exceção daqueles que normalmente exigem  letras maiúsculas:</ol>
      <blockquote>Memórias Póstumas de Brás Cubas ou Memórias póstumas de Brás Cubas, Casa-Grande e Senzala ou Casa-grande e senzala
      etc.</blockquote>
      <ol> Formas de tratamento e reverência: emprego facultativo de minúscula nos axiônimos (<font size="-3">tratamento e reverência</font>)
      e  nos hagiônimos (<font size="-3">nomes sagrados e crenças religiosas </font>):</ol>
      <blockquote> Papa João Paulo II ou papa João Paulo II, Excelentíssimo Senhor Reitor ou excelentíssimo senhor reitor, Vossa
      Reverendíssima ou vossa reverendíssima etc.</blockquote>
      <ol>Nomes que designam domínios do saber ou afins: facultativo maiúscula ou minúscula:</ol>
      <blockquote> Português ou português, Linguística ou linguística, História do Brasil ou história do Brasil, Artes Plásticas
      ou artes plásticas etc.</blockquote>
      <ol> Logradouros públicos, templos e edifícios: facultativo de maiúscula inicial:</ol>
      <blockquote>Rua José Bonifácio ou rua José Bonifácio, Palácio  do  Governo ou palácio do governo, Bairro da Tijuca, bairro
      da Tijuca etc.</blockquote>
      <ol> Palavras paroxítonas com 'i' e 'u' tônicos precedidas de ditongo – cai o acento:</ol>
      <blockquote> feiura, boiuna, Sauipe, baiuca etc.</blockquote>
      <ol>Paroxítonas com u tônico precedido de 'g'  ou  'q': cai o acento:</ol>
      <blockquote> averigue, apazigue, argue etc.</blockquote>
      <ol> Palavras homógrafas  -</ol>
      Eliminação dos acentos agudos e circunflexos diferenciais :
      <blockquote>pára(verbo) e para (prep.);
      pólo (subst.), pôlo (subst.) e polo (prep.arcaica);
      pêra (subst.), péra subst.), pera (prep.arcaica).</blockquote>
      Continua  o acento diferencial:
      <blockquote>pôde (3a. pes. sing. pret.perf.ind.) e pode (3a. pes. sing. pres. ind.);
      têm(3a. pes. pl. pres. ind.) e tem (3a. pes. sing.pres.ind.), (assim como todos os derivados do v. ter);
      vêm (3a. pes. pl. pres.ind.)e vem (3a. pes. sing.pres.ind.);
      pôr (verbo) e por (preposição).</blockquote>
      <ol> Facultativo o acento diferencial:</ol>
      <blockquote>- dêmos ou demos;
      -  fôrma ou forma;
      - amámos ou amamos, e derivados dessas formas verbais.</blockquote>
      <ol>Facultativo nos casos consagrados pelas duas ortografias oficiais:</ol>
      <blockquote>econômico e económico, Antônio e António, gênero e género, sêmen e sémen, bônus e bónus etc.</blockquote>
      <ol> Verbos terminados em -guar, -quar e -quir ;emprego facultativo da acentuação:</ol>
      <blockquote>averiguo ou averíguo, enxaguo ou enxágua, aguo ou águo, obliquo ou oblíquo, apaziguo ou apazíguo etc.</blockquote>
      <blockquote><strong>Hífen</strong></blockquote>
      	<li>- Eliminação em palavras compostas com noção de composição perdida:</li>
      <ol>  mandachuva, girassol, pontapé, madressilva, tocafitas, ferrovelho, paraquedas etc.</ol>
      	<li>Vocábulos derivados por prefixação:</li>
      <ol><strong>Eliminação:</strong></ol>
      Prefixo terminado em vogal e o segundo elemento inicia-se com consoante:<br/><br/>
      <blockquote> minisaia, seminu, semiselvagem, minissérie, contrasenso, ultrasecreto, semicírculo, suprarenal suprasumo microcirurgia
      etc.</blockquote><br/><br/>
      Vogal final do prefíxo é diferente da vogal inicial do segundo elemento:<br/><br/>
      <blockquote>
      coautor, coirmão, autoescola, coeditor, autoajuda, intraocular, autoaprendizado etc.</blockquote>
      Formas conjugadas do verbo haver seguido da preposição de: <br/><br/>
      <blockquote>hei de vencer, havemos de saber etc.</blockquote><br/><br/>
      <ol><strong>Mantém o hífen:</strong></ol>
      Vocábulos compostos com tonicidade própria,  mas apenas uma unidade semântica; compostos designativos de espécies botânicas
      e zoológicas:
      <blockquote>  tenente-coronel, médico-cirurgião, ano-luz, decreto-lei, guarda-noturno, norte-americano, primeiro-ministro,
      segunda-feira, luso-brasileiro, guarda-chuva, couve-flor, amor-perfeito, boca-de-leão, erva-doce, ave-maria, bem-te-vi, joão-de-barro
      etc.</blockquote>
      Quando o segundo elemento inicia-se por <em>'h'</em>:
      <blockquote> anti-higiênico, super-homem, geo-história, sub-hepático etc.</blockquote>
      Quando a consoante final do prefixo em 'r' e o segundo elemento inicia-se por 'r' também:
      <blockquote>super-resistente, super-requintado, super-raivoso, super-ruim etc.</blockquote>
      Com prefixos circum-  e pan- e o segundo elemento inciado por vogal, m ou n:
      <blockquote>circum-navegação, pan-americano, pan-mágico, pan-negritude etc.</blockquote>
      Também com os prefixos:
      <blockquote> além-, ex-, sota-, soto-, vice-, vizo-, pós-, pré-, pró-, grã-, grão- etc: além-mar, ex-diretor, ex-presidente,
      sota-piloto, soto-mestre, vice-presidente, vizo-rei, pós-graduação, pré-requisito, pró-africano, grã-duque, grão-mestre etc.</blockquote>
      <ol> <strong>Inclusão do hífen:</strong></ol>
      <ol>Quando o prefixo termina com vogal igual à inicial do segundo elemento:</ol>
      <blockquote> anti-inflacionário, auto-ônibus, pseudo-organizado, mega-ação, contra-ataque etc
      <blockquote><strong>Letras mudas:
      </strong></blockquote>
      	<li><strong>Eliminação: (quando não pronunciadas)</strong></li>
      <blockquote> Egipto = Egito;  actual = atual etc.</blockquote>
      	<li><strong>Facultativo: (quando pronunciadas)</strong></li>
      <blockquote>excepcional ou excecional; concepção ou conceção; amnistia ou anistia; aritmética ou arimética; peremptório ou
      perentório; carácter ou caráter etc.</blockquote>
      	<li><strong> Uniformização dos sufíxos:</strong></li>
      - iano e iense (substituindo – ano e -ense):
      equatoriano (Equador); quebequiense (Quebec); acriano (Acre); zairiense (Zaire) etc.</blockquote>]]>
   </content>
</article>