<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Produção de textos - narração</title>
      <categories>
         <category_item>narração</category_item>
         <category_item>textos</category_item>
         <category_item>verbos</category_item>
         <category_item>produção de textos</category_item>
          <category_item>narrativas</category_item>
           <category_item>textos narrativos</category_item>
            <category_item>texto figurativo</category_item>
      </categories>
      <autor>Gloria Edini</autor>
   </header>
   <content><![CDATA[
   
   <h2>Texto Narrativo</h2>
   
   parte 1.
   <p>
   Há um artigo
   sobre <a href="http://www.lpeu.com.br/artigos/text32.html" title="Importância dos verbos na 
   construção do sentido" target="_blank"> a importância dos verbos na construção do sentido</a>
   que aborda esse assunto com foco nas características dos verbos que predominam no
      mundo narrado.<br>
      Foco deste artigo: gênero narrativo, com ênfase na <em>produção de 
      texto</em>.
      </p>
      
      <h2>O que se deve saber antes de começar um texto</h2>
      
      <p>
      Texto adequado ao tema proposto
      </p>
      
      <p>
      Saber diferenciar os vários tipos de texto: receita de bolo? telegrama? lista? narração? 
      dissertação?... Portanto, adequar a redação ao tipo de texto.
      </p>
      
      <p>
      Usar a norma culta: evite chavões, gírias, clichês etc. (exceto, se for indicação da fala de alguém, principalmente
      na narrativa)
      </p>
      
      <p>
      Coesão e coerência são elementos fundamentais em qualquer tipo de texto.
      </p>
      
      Categorias de um texto narrativo:
      <ul>
      <li>enredo</li>
      <li>personagens</li>
      <li>conflito</li>
      <li>tempo</li>
      <li>espaço</li>
      <li>ponto de vista do narrador</li>
      </ul>
      
      Características fundamentais da narrativa:
      <p>
      <b>Figuratividade</b><br>
      A narrativa é um texto figurativo, isto é, predomina na sua construção 
      termos concretos: escola, caminho, exercício, estudantes,
      crianças, pátio, lousa, giz, computador etc. 
      </p>
      
      <p><b>Mudanças, transformações</b><br>
      Conjunto de transformações que ocorrem com o(s)  
      personagem(s). É evidente que essas transformações ocorrem em decorrência de conflitos. 
      Portanto: problematizações, complicações, para depois, uma situação nova -  é nesse momento que surgem as mudanças
      de estado. (olha, os verbos entrando em ação!) -- situação – conflito – mudança – 
      situação.
      </p>
      
      <p><b>Concomitância, anteridade, posteridade</b><br>
      As mudanças ocorrem numa ordem: ou elas ocorrem 
      no mesmo momento da ação, ou logo depois dela. Exemplo: “Enquanto o professor escrevia na 
      lousa os exercícios, os alunos saíram da classe, um a um.” “No final da aula, nem os 
      mais atenciosos prestavam atenção na professora.”
      </p>
      
      <p><b>Tempos verbais no passado</b> <br>
      Como é uma narração, os tempos verbais aparecem no pretérito (passado): pretérito imperfeito (ia, iam, brincavam, ensinava,
      aprendia), pretérito perfeito (foi, derrubaram, confundiram, ensinaram), pretérito mais-que-perfeito (ficara, entregara, buscara,
      fizera), futuro do pretérito (fariam, estudariam, ensinariam).
      </p>
      
      <p>
      Ordem cronológica<br>
      Observar que, na narrativa, a ordem é cronológica, isto é, os acontecimentos seguem uma 
      sequência natural.
      </p>
       
      
      ]]>
   </content>
</article>