<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Como interpretar temas de redação: temas objetivos e temas subjetivos</title>
      <categories>
         <category_item>temas objetivos</category_item>
         <category_item>temas subjetivos</category_item>
         <category_item>produção de textos</category_item>
         <category_item>dissertações</category_item>
         <category_item>textos temáticos</category_item>
      </categories>
      <autor>Gloria Edini</autor >
   </header>
   <content><![CDATA[
<h2>Dissertação objetiva:</h2>  

<p>Os temas objetivos são baseados em observações concretas, em fatos reais, pesquisas, 
avanços tecnológicos, descobertas, fenômenos, aquecimento global, procedimentos políticos sobre 
certas áreas, globalização, desde que em seus aspectos reais.
</p>
Atenta-se para:<br>
<ul>
<li>Caracteriza-se por dados impessoais e não o ponto de vista do autor, embora fique explícito o 
seu conhecimento sobre o assunto. </li>

<li>O texto produzido deve ser convincente para o leitor, não só pelos argumentos como também pelos 
fatos apresentados - prevalece a informação. </li>
</ul>

<h2>Dissertação subjetiva</h2>
Como reconhecer e trabalhar este tipo de tema:<br>
<p>
<li>Este tipo de tema prevalecem as observações pessoais do autor, o desenvolvimento 
do seu ponto de vista, seu argumento sobre o tema proposto - o seu domínio sobre o assunto. 
Pode-se usar no texto fatos comprovados, no entanto, a visão 
do autor é mais importante. Os temas subjetivos são aqueles que voltam para o ser humano:
amor, amizade, ciúmes, sentido da vida, questões indígenas, procedimentos políticos de 
fomento à cultura, à saude, etc. 
</p>

<p>
O autor pode recorrer à figuras de linguagens, como metáforas, metonímias, ou a fatos históricos, 
mitos, ou seja, pode recorrer à linguagem figurada para compor seus argumentos. 
</p>

<p>
Os temas subjetivos podem estar presentes num poema, numa crônica, contos, ficção, etc. 
</p>

<h2>Temas intermediários</h2>
<p>
Alguns temas sugerem tanto textos objetivos como subjetivos. O texto vai determinar qual a posição
que o autor tomou, se mais informativa ou argumentativa. Entre esses, destacam-se: poluição, 
desmatamento, destruição da natureza, internet, televisão, etc. 
</p>
 

 


Alguns procedimentos necessários para entender bem o tema:
ler o texto com atenção e sentido 
crítico.
Perceber as reais informações que ele traz, o sentido das palavras. 

Tente encontrar sinônimos para essas palavras.

Decodificação do Tema Subjetivo
Tentar descobrir a idéia núcleo do tema.
    





   
   
      	]]>
   </content>
</article>









Observe o exemplo abaixo: 

“Um rei fraco faz fraca a forte gente.” 
 (Camões)

Para depreender a idéia do tema proposto, deve-se:

1°) Observar o nome do autor – se for conhecido, tente lembrar-se da época em que teria escrito a frase – caso não o conheça, passe às etapas seguintes. 

2°) Fazer um desdobramento do tema (procurar sinônimos para as palavras – Ex.: rei – governo; gente – povo, nação). 

3°) Estabelecer relações significativas entre o tema e a realidade – atual ou passada. Fazer associações com situações que confirmem as idéias expostas no tema. 

4°) Pergunte-se:
 fornece a História exemplos que confirmam as idéias do tema? 
Já ouve reis que, por serem fracos (sem poder de decisão, sem capacidade de liderança), enfraqueceram (levaram à derrocada) o povo? 
E hoje, que situações comprovam essa idéia? 
Em que país (ou países) é possível constatar a ingovernabilidade e suas conseqüências? 
As respostas a essas perguntas comporão a tese e as argumentações de seu texto.

Agora, tente você interpretar o seguinte tema:

“Aquele que deseja construir torres altas deverá permanecer longo tempo nos fundamentos.” 
 (Anton Bruckner, compositor austríaco)

1°) Quais as palavras-chave do tema?
Pessoa, torres, estudo, experiência, compotência. 
2°) O que significa, no sentido real, construir torres? E no sentido figurado?
Sentido real:
construção muito alta, acima das normais; 
objetiva melhor visão do horizonte;
maior acomodação de pessoas, coisas, armamentos;
suporte para aprofundamento do solo;
defesa dos moradores;
defesa de alguma propriedade, etc.
3°) Quanto aos fundamentos, o que significam?
Connhecimento, estudo, experiência, competência, etc.
4°) Procure extrapolar as idéias do tema para situações mais amplas, de caráter universal.
Assim também, os conceitos podem ser explicados com relação às questões subjetivas:
“Aquele que pretende fazer uma coisa grandiosa, com utilidade, segura, duradoura,  tem que antes gastar o seu tempo em aprendizagem especializada,  experiéncia, adquirir primeiro a competência, para que  mais tarde não veja os frutos de seu trabalho perdido, sem valor. O trabalho deve ser elaborado de tal forma que tenha uma forma duradoura e útil.  

5°) Delimite o tema, escolhendo exemplos (presentes ou passados), (nacionais ou internacionais), que sejam adequados ao que se pretende explorar. 
“ Arte – 10% de inspiração e 90% de transpiração”
 Os temas subjetivos 

     Entende-se por subjetivo aquele texto que expressa a visão pessoal do autor a respeito de algum assunto. Assim, o autor recorre, por exemplo, às metáforas, às metonímias ou a qualquer outro tipo de linguagem figurada para expor suas idéias.
Os temas subjetivos, apesar de menos assíduos em concursos, podem vir na forma de um pensamento, de um poema, de uma crônica ou mesmo de trechos de um contos ou romance de ficção. 

No caso dos pensamentos (provérbios, máximas), a interpretação do tema sugerido requer que se sigam algumas etapas a fim de extrair-lhes a essência: 

1°) Leia-o atenta e criticamente.
2°) Procure trazer para o sentido denotativo, o significado de cada palavra do tema.
3°) Tente encontrar sinônimos para essas palavras. 

                   Decodificação do Tema Subjetivo

Todo tema subjetivo apresenta uma idéia central.
Observe o exemplo abaixo: 

“Um rei fraco faz fraca a forte gente.” 
                                                       (Camões)

Para depreender a idéia do tema proposto, deve-se:

1°) Observar o nome do autor – se for conhecido, tente lembrar-se da época em que teria escrito a frase – caso não o conheça, passe às etapas seguintes. 

2°) Fazer um desdobramento do tema (procurar sinônimos para as palavras – Ex.: rei – governo; gente – povo, nação). 

3°) Estabelecer relações significativas entre o tema e a realidade – atual ou passada. Fazer associações com situações que confirmem as idéias expostas no tema. 

4°) Pergunte-se: fornece a História exemplos que confirmam as idéias do tema? Já ouve reis que, por serem fracos (sem poder de decisão, sem capacidade de liderança), enfraqueceram (levaram à derrocada) o povo? E hoje, que situações comprovam essa idéia? Em que país (ou países) é possível constatar a ingovernabilidade e suas conseqüências? As respostas a essas perguntas comporão a tese e as argumentações de seu texto.

Agora, tente você interpretar o seguinte tema:

“Aquele que deseja construir torres altas deverá permanecer longo tempo nos fundamentos.” 
                        (Anton Bruckner, compositor austríaco)

1°) Quais as palavras-chave do tema?
2°) O que significa, no sentido real, construir torres? E no sentido figurado?
3°) Quanto aos fundamentos, o que significam?
4°) Procure extrapolar as idéias do tema para situações mais amplas, de caráter universal.
5°) Delimite o tema, escolhendo exemplos (presentes ou passados), (nacionais ou internacionais), que sejam adequados ao que se pretende explorar. 

Conclusão: A construção de um texto dissertativo será feita com base nas respostas a essas questões.


