<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Narrativa: nova acomodação</title>
      <categories>
      <category_item>momentos da narrativa</category_item>
      </categories>
      <autor>Gloria Edini</autor>
   </header>
   <content><![CDATA[<strong>Quinto momento: nova acomodação </strong><br>
Mudança de cenário
<p>
Numa narrativa, depois de uma série de ações, o autor sempre apresenta ao leitor um novo cenário,
modificado pelas ações e ocorrências que envolvem o(s) personagem(s) e que o levaram a sofrer
uma mudança. Na verdade, é uma nova acomodação para preparar o leitor para conhecer outras situações.
Nessa fase, predominam verbos de estado e os verbos dinâmicos que aí ocorrem, no geral, 
eles argumentam o porquê da mudança na vida do(s) personagem(s).</p>

Relendo o trecho para compreender essa fase:

<p>Nasce um marinheiro</p>

<p>[..]Na manhã do dia seguinte o mar <strong>estava</strong> calmo, pacífico, até mesmo romântico… 
Os propósitos da noite anterior rapidamente <strong>deram</strong> lugar a outros pensamentos: agora
só <strong>tinha</strong> olhos para a beleza da paisagem.<br>

Por seis dias, <strong>navegamos</strong> calmamente. Manhãs de céu azul, tardes ensolaradas, vento
agradavelmente fresco, crepúsculos com o sol avermelhado no horizonte, estrelas brilhando
intensamente nas noites.
O corpo <strong>acostumou-se</strong> depressa à nova realidade. O andar <strong>adquiriu</strong>
o balanço dos velhos homens do mar,<strong>acompanhando</strong> o movimento das ondas. O enjôo
<strong>surgido</strong> na primeira noite de tempestade <strong>desapareceu</strong>.
Quando <strong>aportamos</strong> na baía de Yarmouth, ainda na Inglaterra, já me julgava conhecedor dos segredos do
mar.<br>

<strong>Permanecemos</strong> ancorados seis ou sete dias, <strong>aguardando</strong> vento favorável para subir a correnteza do rio.
Outros navios <strong>vieram</strong> para ao nosso lado.[..] </p>

]]>
   </content>
</article>
