<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Narrativa: novas ações e novas acomodações</title>
      <categories>
      <category_item>momentos da narrativa</category_item>
      </categories>
      <autor>Gloria Edini</autor>
   </header>
   <content><![CDATA[<strong>Novas ações: acomodação vs transformação</strong><br>
   
  Compreendendo o texto: Nasce um marinheiro<br>
  
<p>A partir do 6º momento o ciclo de ações e acomodações começam a se repetir. Observa-se que as 
  ações dos sujeitos agentes são marcadas por verbos de ação e as mudanças por verbos de processo,
  e após cada mudança (transformação) ocorre uma acomodação, geralmente marcada por verbos de
  estado.<br>
  
No texto que estamos trabalhando, houve a apresentação do cenário, ocorreram ações envolvendo 
o personagem central,uma tomada de consciência e depois uma acomodação; a partir desse momento,
as coisas começam a se repetir: o personagem que tanto desejava conhecer a vida no mar, 
sentia-se preparado para essa vida. O navio havia ancorado à espera do vento, mas, este 
surpreeende pela violência com que aparece:</p>

Relendo o trecho:

<p>[..] Outros navios <strong>vieram</strong> para ao nosso lado. Quando ele <strong>surgiu</strong>,
<strong>veio</strong> com intensidade muito maior do que a desejada: <strong>não era</strong> vento, 
mas sim uma nova tempestade. Muito perto de nós, dois navios <strong>perderam</strong> seus mastros.
Os vagalhões <strong>cresciam</strong>, <strong>corcoveavam</strong> como cavalos selvagens, 
<strong>arremessavam-se</strong> contra o casco da embarcação, <strong>lambiam</strong> o convés 
de proa a popa. A âncora <strong>rolava</strong> de um lugar para outro, impotente. O madeirame 
<strong>rangia</strong>, <strong>agourando</strong> para breve o desmantelamento completo do navio.
O terror e o medo <strong>estamparam-se</strong> nos rostos dos marujos e do capitão.</p>

Análise dos verbos

1. Outros navios vieram para ao nosso lado. AÇ.<br>
2. Quando ele surgiu, … AÇ.<br>
3. .. veio com intensidade muito maior … AÇ.<br>
4. .. não era vento, mas sim uma nova … EST.<br>
5. .. dois navios perderam seus mastros. PROC.<br>
6. Os vagalhões cresciam, … PROC.<br>
7. .. corcoveavam como cavalos selvagens,… AÇ-PROC.<br>
8. .. arremessavam-se contra o casco da embarcação, … AÇ-PROC.<br>
9. .. lambiam o convés de proa a popa. AÇ.<br>
10. A âncora rolava de um lugar para outro, …AÇ.<br>
11. O madeirame rangia, AÇ.<br>
12. .. agourando para breve o desmantelamento…<br>
13. .. terror e o medo estamparam-se nos rostos dos …PROC.

<p>Novamente ocorre uma mudança, ou seja, uma transformação marcada por um dos verbos de processo:
descobriu-se. Essa mudança obrigou os personagens a realizar novas ações. Vejamos o texto:</p>

<p>[..] No segundo dia, <strong>descobriu-se</strong> um grande rombo no porão. De nada <strong>estavam</strong>
valendo nossos esforços desesperados. A água bombeada para fora era sempre em menor quantidade 
do que aquela que <strong>forçava</strong> passagem para o interior do navio. <br>
<strong>Ouviram-se</strong>
então tiros de canhão: era o sinal do capitão <strong>pedindo</strong> socorro. 
Um barco pequeno e rápido <strong>atendeu</strong> aos roucos lamentos. <strong>Aproximou-se</strong>
e <strong>atreveu-se</strong> a <strong>arriar</strong> um bote salva-vidas para nos <strong>ajudar</strong>.
<strong>Deixamo-nos</strong> levar pela correnteza, pelas ondas e pelo vento. Atrás de nós, 
o navio <strong>afundava</strong> rapidamente.</p>

<p><strong>Aportamos</strong> na costa, em Winterton Ness. <strong>Fomos</strong> a pé até Yarmouth.
As autoridades da vila, <strong>considerando-nos</strong> náufragos, <strong>deram-nos</strong>
comida, abrigo e algum dinheiro, suficiente para <strong>seguir</strong> viagem até Londres ou 
<strong>regressar</strong> a Hull.</p>

Análise dos verbos:<br>
14. No segundo dia, descobriu-se um grande rombo … PROC.<br>
15. De nada estavam valendo nossos … EST.<br>
16. A água bombeada para fora … AÇ.<br>
17. ..era sempre em menor quantidade do …EST.<br>
18. ..aquela que forçava passagem para …AÇ.<br>
19. Ouviram-se então …<br>
20. ..era o sinal do capitão..EST.<br>
24. ..pedindo socorro.AÇ.<br>
25. Um barco … atendeu aos roucos<br>
26. Aproximou-se e …<br>
27. ..atreveu-se<br>
28. ..a arriar um bote<br>
29. ..para nos ajudar<br>
30. Deixamo-nos levar pela ….<br>
31. .. o navio afundava rapidamente. PROC.<br>
32. Aportamos na costa, … AÇ.<br>
33. Fomos a pé até … AÇ.<br>
34. As autoridades … considerando-nos … AÇ.<br>
35. .. deram-nos comida, … AÇ.<br>
36. .. suficiente para seguir …AÇ.<br>
37. .. ou regressar a Hull.(AÇÃO)

<p>Agora o texto mostra a nova situação em que se encontram os personagens. Os verbos de estado 
apresentam a nova situação dos personagens, ou seja, uma nova acomodação:<br>


[..] Alojados em diferentes lugares, só fui encontrar meu amigo dois dias depois. Estava acompanhado
pelo pai, o capitão do navio naufragado, que então já sabia como eu embarcara, fugindo de
casa.[..]</p>


<p>Em seguida, o texto retoma uma situação de acomodação, dando origem a novo conflito na vida do 
personagem:<br>

[..] O homem não perdeu a oportunidade de dizer o que pensava:<br>
- Meu jovem, é melhor nunca mais embarcar num navio. Você quis viajar como experiência. Muito bem.
Já teve a experiência. Aceite-a como um sinal de alerta… </p>


<p>Diante da nova situação, novas ações são acionadas pela vontade do(s) personagem(s):<br>
[..] Argumentei, dizendo que também ele tinha naufragado e, pelo que podia imaginar, voltaria a 
correr os mares. O capitão perdeu a paciência comigo:[..]</p>
   
<p>No final da narrativa, predominam os verbos de estado mostrando a situação final do
conflito - o resultado: é o desfecho, que pode ser bom ou ruim.<br>
[..] - Meu caso é diferente. Navegar é minha profissão e meu dever. Deus do céu! O que fiz para ter
um miserável destes no meu barco? Nem por mil libras voltaria a navegar com ele…<br>
Virou as costas e foi-se.</p>
]]>
   </content>
</article>