<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Pontuação - uso da vírgula 2</title>
      <categories>
         <category_item>gramática pt-br</category_item>
         <category_item>língua portuguesa</category_item>
         <category_item>pontuação</category_item>
         <category_item>vírgula</category_item>
      </categories>
   </header>
   <content><![CDATA[
      <h2> Pontuação: uso da vírgula 2 </h2>
      <p>Um texto sem pontuação não tem sentido. Assim, observamos que a pontuação procura aproximar
      a escrita à língua falada, principalmente, com relação às entonações. - Um texto não é um 
      amontoado de palavras - elas têm uma organização na frase. A pontuação ajuda também nessa 
      organização.</p>
      Vamos falar sobre a vírgula, mas nem tudo! Neste momento, veremos apenas alguns aspectos! 
         
    <ol>Uso da vírgula numa oração simples:</ol>
    Isolar aposto.<br>
    Isolar adjunto adverbial.<br>
    Isolar vocativo.<br>
    Isolar expressões explicativas.<br>
    Isolar nome de um lugar/
      
  <ol>Fragmento de texto para estudo:</ol>
  Memórias de família 
 <ol> Monte Alegre, 12 de outubro de 2003. <br>
 Hoje, quero falar sobre Mr. Green, a grande atração da 
  criançada. Mr. Green é o papagaio da família. Tuca, garotinho de 5 anos, que não acha muita graça 
  no bichinho, disse a ele hoje: <br>
  - Vai, verdinho... some da minha frente! <br>
  - Vem cá, vem cá!, respondeu o papagaio, com aquela voz esganiçada. <br>
  Tuca, que sempre chorava por causa do papagaio, olhou para mim e disse: Lúcia, manda ele ir 
  embora da minha casa, - eu não quero morar na gaiola!  
  </ol>
  
<strong>Argumentando o uso das vírgulas:</strong><br>
1.  Aposto?<br><br>
- Aposto é um substantivo ou uma expressão que explica melhor um termo citado. "[..] Mr. Green,
<i>a grande atração da criançada</i>". Tuca, <i>garotinho de 5 anos</i>...<br><br>
Nesse caso, as duas expressões grifadas, correspondem ao <i>aposto</i>, os quais foram isolados 
por vírgulas.<br><br>

2.  Adjunto Adverbial?<br><br>
- É um termo que mostra o modo em que as coisas ocorrem, o lugar, a hora, etc. "<em>Hoje</em>, 
quero falar sobre… A pessoa que narra o fato, diz “hoje” eu quero falar… ". A palavra "hoje" marca 
o tempo para a ação verbal, esse é um <em>adjunto adverbial de tempo</em>.<br><br>
Outro termo que pode ser considerado adjunto adverbial é <em>com aquela voz esganiçada</em>. Esse 
termo não responde a pergunta <i>como o papagaio respondeu?</i> - <i>Respondeu com uma voz esganiçada</i>. 
Então, a expressão é considerada um <i>adjunto adverbial de modo</i>.<br><br>

3. Vocativo?<br><br>
- É um chamamento. Tem uma entonação exclamativa: Vai, <em>verdinho!</em>… representa um apelo.<br><br>

4. Expressões explicativas?<br>
- Nem precisa explicar: são expressões tais como: isto é, ou seja, a saber, além de qualquer expressão
que explica uma citação anterior.<br>
Exemplo: <br>
Tuca, garotinho de 5 anos, <i>que não acha muita graça 
no bichinho</i>, disse ... <br>
A expressão <i>que não acha muita graça no bichinho</i>, explica uma característica do garoto.
<br><br>

5. Nome de lugar?<br><br>
- É referência de local:<br>
<em>Monte Alegre</em>, 12 de outubro de 2003.<br> <i>Hoje</i>, quero falar..<br><br>

nota:<br>
Observando-se o uso da vírgula, somos capazes de usá-la corretamente na escrita. ]]>
   </content>
</article>


      
