<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Vírgula e orações coordenadas sindéticas</title>
      <categories>
         <category_item>orações coordenadas</category_item>
         <category_item>gramática pt-br</category_item>
         <category_item>sintaxe</category_item>
         <category_item>vírgula</category_item>
      </categories>
      <autor>Gloria Edini</autor>
   </header>
   <content><![CDATA[<h2>Orações autônomas e orações dependentes</h2>
   
   <p>Para reconhecer a necessidade da vírgula, é necessário estabelecer, pelo menos, alguns
   conceiros. A Gramática Tradicional, ao conceituar o período, costuma dizer que as orações autônomas, 
   independentes, são chamadas coordenadas e o período formado por elas, período composto por
   coordenação; em contraponto, as dependentes recebem o nome de orações subordinadas e
   consequentemente, surge um período por subordinação. </p>
   
   <p> Os conceitos linguísticos esclarecem aspectos que contrapõem essa relação de autonomia e/ou 
   dependência. Segundo esses gramáticos, existe uma profunda relação de dependência entre até os 
   termos ditos autônomos. No entanto, neste artigo, vamos seguir os conceitos estabelecidos por 
   Cunha e Cintra e, mais tarde, falaremos
   sobre o ponto de vista daqueles autores, não tradicionais. </p>
   
   <p> Num período composto por coordenação, as orações podem estar justapostas, sem conectivo 
   entre elas ou ligadas por um conectivo (conjunção). No primeiro caso, denominam-se coordenadas 
   <strong>assindéticas</strong> e no segundo, <strong>sindéticas</strong>. </p>
   
   <h2>Vírgula e orações coordenadas sindéticas: </h2>
   
   <strong> Vírgula e conjunção coordenada sindética aditiva 'e'.</strong>
   <p>Usa-se vírgula para separar orações coord. aditivas ligadas pela conjunção 'e', quando os 
   seus sujeitos forem diferentes. Há uma resalva, aqui, para<br>
  - Paulo comprou sapatos velhos<strong>e</strong> João os vendeu como novos.</p>
  
  <strong> Vírgula e coordenada sindética adversativa.</strong>
  <p> Usa-se vírgula para separar orações coord. adversativas em períodos compostos:<br>
  - Ela consentiu o casamento, <strong>mas</strong> não aprovou a festa.</p>
  
    nota:<br>
    <p>Ocorre em alguns casos que a conjunção <em>e</em> toma o valor de adversativa e, portanto, 
    cai nessa regra, isto é, o <em>e</em> deve ser antecedido por vírgula.<br>
    - Eles fumam, e não tragam. (= mas não tragam)</p>
    
    
  <strong>coordenada sindética alternativa </strong>  
  <p> Coloca-se vírgula para separar a oração alternativa, quando proferida com pausa:<br>
  - <strong>Ou</strong> eu estou muito enganada, <strong>ou</strong> vou ter a maior surpresa 
  da minha vida!</p>
  
  <strong>coordenada sindética conclusiva </strong>  
  <p>A conjunção ajuda a formar a idéia de conclusão do fato. Admite vírgula:<br>
  - Ana trabalhou muito, <strong>então</strong>, merceceu aquele salário.</p>
  
  <strong>Coordenada sindética explicativa </strong>  
  <p>Usa-se vírgula antes de oração introduzida por conjunção que dá a idéia de explicação.<br>
  - O moço pediu comida, <strong>pois</strong> tinha fome.</p> 
   
      
      	]]>
   </content>
</article>