<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Produção de textos - narração</title>
      <categories>
         <category_item>narração</category_item>
         <category_item>dúvidas de língua portuguesa</category_item>
         <category_item>textos</category_item>
         <category_item>gramática pt-br</category_item>
         <category_item>língua portuguesa</category_item>
      </categories>
   </header>
   <content><![CDATA[<strong>Texto Narrativo</strong><br/><br/>parte 1.<br/><br/>Há outro artigo <a href="http://gloria.taboca.com/?p=46" title="Interpretação
      de textos" target="_blank">neste site</a> que aborda esse assunto com foco nas características dos verbos que predominam no
      mundo narrado.<br/><br/>Foco deste artigo: gênero narrativo, com ênfase na <em>produção de texto</em>.<br/><br/><strong>O
      que se deve saber antes de começar um texto</strong>:
      <ul>
      	<li> texto adequado ao tema proposto;</li>
      </ul>
      <ul>
      	<li> saber diferenciar os vários tipos de texto: receita de bolo? telegrama? lista? narração? dissertação?... Portanto, adequar
      a redação ao tipo de texto;</li>
      </ul>
      <ul>
      	<li> usar a norma culta: evite chavões, gírias, clichês etc. (exceto, se for indicação da fala de alguém, principalmente
      na narrativa)</li>
      </ul>
      <ul>
      	<li> coesão e coerência são elementos fundamentais em qualquer tipo de texto.</li>
      </ul>
      <strong>Categorias de um texto narrativo</strong>: enredo, personagens, conflito, tempo, espaço e ponto de vista do narrador.<br/><br/><strong>Características
      fundamentais da narrativa</strong>:
      <blockquote>figuratividade</blockquote>
      Narrativa é um texto figurativo, isto é, predomina na sua construção termos concretos: escola, caminho, exercício, estudantes,
      crianças, pátio, lousa, giz, computador etc.
      <blockquote>Mudanças, transformações</blockquote>
      Conjunto de transformações que ocorrem com o(s)  personagem(s). É evidente que essas transformações ocorrem em decorrência
      de conflitos. Portanto: problematizações, complicações, para depois, uma situação nova -  é nesse momento que surgem as mudanças
      de estado. (olha, os verbos entrando em ação!) -- situação – conflito – mudança – situação.
      <blockquote>Concomitância, anteridade, posteridade</blockquote>
      Observar que as mudanças estão numa ordem: ou elas ocorrem no mesmo momento da ação, ou logo depois dela. Exemplo: “Enquanto
      o professor escrevia na lousa os exercícios, os alunos saíram da classe, um a um.” “No final da aula, nem os mais atenciosos
      prestavam atenção na professora.”
      <blockquote>Tempos verbais no passado</blockquote>
      Como é uma narração, os tempos verbais aparecem no pretérito (passado): pretérito imperfeito (ia, iam, brincavam, ensinava,
      aprendia), pretérito perfeito (foi, derrubaram, confundiram, ensinaram), pretérito mais-que-perfeito (ficara, entregara, buscara,
      fizera), futuro do pretérito (fariam, estudariam, ensinariam).
      <blockquote>Ordem cronológica</blockquote>
      Observar que, na narrativa, a ordem é cronológica, isto é, os acontecimentos seguem uma sequência natural.<br/><br/>Ver também
      - produção de textos  - parte 2.]]>
   </content>
</article>