<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Reconhecendo o substantivo e o adjetivo</title>
      <categories>
         <category_item>adjetivo</category_item>
         <category_item>substantivo</category_item>
         <category_item>classes gramaticais</category_item>
         <category_item>dúvidas de língua portuguesa</category_item>
      </categories>
      <autor>Gloria Edini</autor >
   </header>
   <content><![CDATA[
   <h2>O que é um substantivo?</h2>
   <p>Substantivo é uma classe especial de palavras que vai representar, dando significado às 
   substâncias, (todas), mesmo que sejam abstratas. A partir do momento que conseguimos apreender,
   mesmo mentalmente, que existe uma coisa, algo - é um substantivo. </p>
   <p>
   Dentro do grupo de substantivos que podemos apreender mentalmente como substâncias, pode-se citar:
   feiura, beleza, pobreza, riqueza, compra, venda, produto, distância, preço, prestação, lembrança,
   saudade, ódio, amor, tristeza, alegria, etc, etc. (quando pronunciamos essas palavras, não temos certeza de que elas
   existem? Então, são substâncias, cujos conceitos são apreendidos mentalmente).</p>
   
   <p>Agora fica fácil acrescentar mais exemplos de substantivos: café, bolacha, grama, terra, leão,
   animal, céu, Deus, anjo, cachorro, homem, gente, mesa, lousa, ar, atmosfera, hélio, oxigênio, 
   gás, fogo, água, respiração, engasgo, tosse, rouquidão, coração, fígado, rim, e assim por diante.
   </p>
   
   <h2>O que é um adjetivo?</h2>
    <p>Adjetivo é uma classe especial de palavras que vai dar limites especiais para os substantivos.
    Sendo possível caracterizar algo, já se está delimitando-o. Se dou uma qualidade para um 
    objeto, ou um ser qualquer, estou enquadrando-o dentro de um tipo especial que desejo exprimir.
    Ex: <i<belo</i> para representar a qualidade da beleza, <i>fundo</i> para representar a
    profundidade,<i>azul</i> para representar um tipo de cor, etc.  
   </p>
  Vamos usar alguns substantivos da lista acima, para poder criar alguns adjetivos, ok? 
  <ul>
  <li>Beleza <i>pura</i></li>
  <li>Alegria <i>infinita</i></li>
  <li>Preço <i>alto</i></li>
  <li>Atmosfera <i>poluida</i></li>
  <li>Amor <i>paternal</i></li>
  <li>Deus <i>misericordioso</i></li>
  <li>Anjo <i>guardião</i></li>
  <li>Cachorro <i>bravo</i></li>
  <li>Lousa <i>branca</i></li>
  <li>Coração <i>valente</i></li>
  <li>Homem <i>forte</i></li>
  <li>Mulher <i>elegante</i></li>
  </uL>
  
  <p>Quando dizemos <i>mulher elegante</i>, estamos delimitando o substantivo mulher, para 
  enquadrá-lo dentro da classe da qualidade elegante, dentro daquele conjunto de coisas que 
  considero elegantes. Quando digo <i>cachorro bravo</i>, estou também colocando limites - 
  coloquei um modificador no substantivo <i>cachorro</i> </p>
   
    	]]>
   </content>
</article>