<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>Vírgula</title>
      <categories>
         <category_item>pontuação</category_item>
         <category_item>vírgula</category_item>
         <category_item>nome</category_item>
         <category_item>nome</category_item>
         <category_item>nome </category_item>
      </categories>
   </header>
   <content><![CDATA[<strong>Para que serve a vírgula</strong><br>
   <p> Um texto sem pontuação não tem sentido. Assim, observamos que a pontuação procura aproximar, ao
   máximo possível, a escrita à fala, principalmente com relação às entonações. Um texto não é um 
   amontoado de palavras - elas têm uma organização na frase. A pontuação ajuda também nessa
   organização.  </p>
   <p> Vamos falar um pouco sobre vírgula, mas dentro de aspectos gramaticais, isto é, as principais
   situações gramaticais em que a vírgula aparece.</p>
   
   <ol> Uso da vírgula numa oração simples </ol>
Algumas situações gramaticais em que a vírgula sempre aparece:<br>
<ol> Isolar aposto.<br>
<ol> Isolar adjunto adverbial.<br>
<ol> Isolar vocativo.<br>
<ol> Isolar expressões explicativas.<br>
<ol> Isolar nome de um lugar.<br>

<p> Nomes complicados? - Não se preocupe com eles. Não se preocupe com esses nomes e nem é preciso
decorá-los. Vamos conversar um pouco sobre cada deles, mas antes, vamos ver como eles podem aparecer
num texto. Tomemos como exemplo, um texto qualquer. </p>  
   
   
<p>Monte Alegre, 12 de outubro de 2003. <br><br>

Hoje, quero falar sobre Mr. Green. Mr.Green, a atração da criançada, é o papagaio da família. Tuca,
garotinho de cinco anos, não acha muita graça no bichinho e  a ele: - Vai, Verdinho… 
some da minha frente! E o papagaio sempre responde com aquela voz toda esganiçada: - vem cá, vem cá! Tuca saiu retrucando, 
isto é, muito bravo! - Você pensa que manda aqui!</p>

<ol>Argumentando o uso das vírgulas:</ol>
 <strong>Aposto?</strong><br>
 - Aposto é um substantivo ou uma expressão que explica melhor um termo citado.<br>
 Exemplo: “Mr. Green, a atração da criançada, é o papagaio da família”. <br>
 Nesse caso, a expressão <i>a atração da criançada</i> corresponde ao aposto, o qual foi isolado 
 por vírgula.<br><br>
<strong>Adjunto Adverbial?</strong>

É um termo que mostra o modo em que as coisas ocorrem, o lugar, a hora, etc. ”Hoje, quero falar sobre… A pessoa que narra o fato, diz “hoje”eu quero falar… , portanto, ela marca o tempo para a açao verbal, esse é um adjunto adverbial de tempo. Outro termo que pode ser considerado ajunto adverbial é com a voz esganiçada. Esse termo não responde a pergunta: Como o papagaio respondeu? - Respondeu com uma voz esganiçada. Então, a expressão é considerada um adjunto adverbial de modo.

    *
      Vocativo?

É um chamamento. Tem uma entonação exclamativa: Vai, Verdinho… representa um apelo.

    *
      Expressões explicativas?

Nem precisa explicar: são expressões tais como: isto é, ou seja, a saber, etc. Tuca saiu retrucando, isto é, muito bravo!

    *
      Nome de lugar?

É referência de local: Monte Alegre, 12 de outubro de 2003.

  
  ]]>
   </content>
</article>






    
   

   

nota importante:

    


 
PONTUAÇÃO: VÍRGULA.1
**Vírgula e Orações Coordenadas Sindéticas**

    *
      regra geral:

- emprega-se a vírgula para separar orações coordenadas sindéticas, com exceção das introduzidas pela conjunção e:

   1.
      Lúcia gasta muito, mas sempre compra o que é bom.
   2.
      Maria gasta muito e sempre compra o que é bom.

    *
      nota:

há casos, em que a oração coordenada sindética iniciada pela conjunção e é introduzida por vírgula:

    *
      1. Quanto tem sujeitos diferentes: A moça vinha correndo, e o vento varrendo tudo.
    *
      2. Quando a conjunção é repetida várias vezes: Ele chegou primeiro, muito cedo…, e cantou, e cantou.
    *
      3. Havendo a omissão do verbo: Mônica gosta de salgados, e eu de doces.

EXERCÍCIOS: USO da VÍRGULA

- (..) Como este trabalho tem também o objetivo de divulgar a semiótica,(1) tomamos o cuidado de anexar,(2) antes dos textos destinados às aplicações,(3) uma pequena introdução,(4) em que se apresenta o percurso gerativo do sentido,(5) para os leitores que não conhecem a teoria. Recomendamos,(6) para aqueles que quiserem uma introdução mais detalhada,(7) os trabalhos Elementos de análise do discurso…(..)(p.10)

    *
      argumentos:

(1). A vírgula (1) foi usada para isolar uma oração adverbial causal (é causal, porque mostrou o motivo, a causa e é adverbial porque justificou a ação de anexar a introdução. Explicou a ação do verbo.

(2) e (3). Essas duas vírgulas foram usadas para isolar uma explicação, chamamos isso de aposto.

(4) e (5). Essas duas vírgulas também foram usadas para isolar uma explicação do que contém dentro da pequena introdução.

(6) e (7). E as vírgulas 6 e 7 representam uma oração deslocada. Ela poderia estar no fim e assim, estaria no lugar certo.

- (..) O texto, por sua vez, pode ser definido como uma relação entre um plano de expressão e um plano de conteúdo.(p.11)

- (..) Pode-se considerar, por isso, que o sentido de um texto está em seu plano de conteúdo. Definido nesse plano, o sentido pode ser estudado em uma teoria semiótica, que pretende descrever os processos de sua formação, ou seja, a significação. (p.10-11)

- (..) No texto do conto indiano, o pássaro, a tartaruga e os demais elementos que compõem seu discurso adquirem sentido nas relações que estabelecem sua coerência, de modo que, entre outras relações, esses elementos adquirem outros sentidos.

- (..) No entanto, isso não basta, pois as tartarugas, uma pelo ardil contra Garuda, e outra pela perseverança contra a lebre, vencem seus oponentes.(p.13)

- No entanto, isso não basta, pois as tartarugas, uma pelo ardil contrra Garuda, e outra pela perseverança contra a lebre, vencem sus opontentes. (p.13) PIETROFORTE,A.V.Semiótica Visual: os percursos do olhar.São Paulo:Contexto.2007
**Vírgula e Complemento Pleonástico Antecipado**

“Estes argumentos, não os tenho por verdadeiros”.- Nesta frase, há um pleonasmo, ou redundância. Na verdade, o pronome objeto 'os', se refere a 'estes argumentos'. Assim, há uma repetição de idéias, é um tipo de complemento denominado 'complemento pleonástico'. Observe que ele foi dito antes, por isso diz-se 'antecipado'. Quando ocorre isso, o complemento é isolado por vírgulas.
 