<?xml version="1.0" ?> <article xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
   <header>
      <title>PONTUAÇÃO:  USO DA VÍRGULA _2</title>
      <categories>
         <category_item>gramática pt-br</category_item>
         <category_item>língua portuguesa</category_item>
      </categories>
   </header>
   <content><![CDATA[
      <h2><a title="pontuacaov_i_r_g_u_l_a" name="pontuacaov_i_r_g_u_l_a" id="pontuacaov_i_r_g_u_l_a"></a>Pontuação: V Í R G U L A</h2>
      <p class="level2"> Um texto sem pontuação não tem sentido. Assim, observamos que a pontuação procura aproximar a escrita à
      língua falada, principalmente com relação às entonações. - Um texto não é um amontoado de palavras - elas têm uma organização
      na frase. A pontuação ajuda também nessa organização.</p>
      Vamos falar sobre a vírgula, mas nem tudo! Apenas alguns aspectos, por hoje! Comecemos pelos mais fáceis. Depois destes exercícios,
      você já estará dominando o nível básico sobre vírgula!<br/><br/>Uso da vírgula numa oração simples:
      <ol>
      <li class="level1">
      <p class="li"> Isolar aposto.</p>
      </li>
      <li class="level1">
      <p class="li"> Isolar adjunto adverbial.</p>
      </li>
      <li class="level1">
      <p class="li"> Isolar vocativo.</p>
      </li>
      <li class="level1">
      <p class="li"> Isolar expressões explicativas.</p>
      </li>
      <li class="level1">
      <p class="li"> Isolar nome de um lugar.</p>
      </li>
      </ol>
      <p class="li">Exercícios:</p>
      Monte Alegre, 12 de outubro de 2003Hoje, quero falar sobre Mr. Green. Mr.Green, a atração da criançada, é o papagaio da família.
      Tuca não acha muita graça no bichinho e um dia disse a ele: - Vai, Verdinho… some da minha frente! E o papagaio respondeu,
      com aquela voz toda esganiçada: - vem cá, vem cá! Tuca saiu retrucando, isto é, muito bravo! - Você pensa que manda aqui!<br/><br/>Argumentando
      o uso das vírgulas:<br/><br/>1.  Aposto?<br/><br/>Aposto é um substantivo ou uma expressão que explica melhor um termo citado.
      “Mr. Green, <em>a atração da criançada</em>, é o papagaio da família”. Nesse caso, a expressão <em>a atração da criançada</em>
      corresponde ao aposto, o qual foi isolado por vírgula.<br/><br/>2.  Adjunto Adverbial?<br/><br/>É um termo que mostra o modo
      em que as coisas ocorrem, o lugar, a hora, etc. ”<em>Hoje</em>, quero falar sobre… A pessoa que narra o fato, diz “hoje”eu
      quero falar… , portanto, ela marca o tempo para a açao verbal, esse é um <em>adjunto adverbial de tempo</em>. Outro termo
      que pode ser considerado ajunto adverbial é <em>com a voz esganiçada</em>. Esse termo não responde a pergunta: Como o papagaio
      respondeu? - Respondeu com uma voz esganiçada. Então, a expressão é considerada um <em>adjunto adverbial de modo</em>.
      <p class="li">3. Vocativo?</p>
      É um chamamento. Tem uma entonação exclamativa: Vai, <em>Verdinho</em>… representa um apelo.<br/><br/>4. Expressões explicativas?<br/><br/>Nem
      precisa explicar: são expressões tais como: isto é, ou seja, a saber, etc. Tuca saiu retrucando, <em>isto é</em>, muito bravo!<br/><br/>5. 
      Nome de lugar?<br/><br/>É referência de local: <em>Monte Alegre</em>, 12 de outubro de 2003.
      <h4></h4>
      <h2>Vírgula e Complemento Pleonástico Antecipado</h2>
      <a title="virgula_e_complemento_pleonastico_antecipado" name="virgula_e_complemento_pleonastico_antecipado" id="virgula_e_complemento_pleonastico_antecipado"></a>“<em
      class="u">Estes argumentos</em>, não <em class="u">os</em> tenho por verdadeiros”.<br/><br/>- Nesta frase, há um pleonasmo,
      ou redundância. Na verdade, o pronome objeto 'os', se refere a 'estes argumentos'. Assim, há uma repetição de idéias, é um
      tipo de complemento denominado 'complemento pleonástico'.<br/><br/>Observe que ele foi dito antes, por isso diz-se 'antecipado'.
      Quando ocorre isso, o complemento é isolado por vírgulas.
      <p class="level4">&nbsp;</p>
      <!-- wikipage stop -->]]>
   </content>
</article>
